<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title><![CDATA[小默的博客]]></title>
  <subtitle><![CDATA[用自由自在的态度，过随遇而安的生活。]]></subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://xmuxiaomo.github.io/"/>
  <updated>2024-06-17T12:09:42.488Z</updated>
  <id>http://xmuxiaomo.github.io/</id>
  
  <author>
    <name><![CDATA[xmuxiaomo]]></name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[音乐，一种更高的表达艺术]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2024/06/17/music-a-higher-form-of-expression/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2024/06/17/music-a-higher-form-of-expression/</id>
    <published>2024-06-17T11:05:33.000Z</published>
    <updated>2024-06-17T12:09:42.488Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>昨晚在国家大剧院聆听马勒D小调第三号交响曲，一曲近百分钟的自然万物之歌，由指挥吕绍嘉、女中音朱慧玲与国家大剧院管弦乐团、国家大剧院合唱团、北京爱乐合唱团近二百位音乐家共同演绎，颇为震撼，曲间心中不断感慨“此曲只应天上有”。与往日午间在北辰山散步喜爱独自闲荡一样，音乐会结束我也习惯一个人安静地乘地铁、步行回家，若遇熟人同行，难免没话找话，一路东拉西扯，破坏了静谧遐想的雅趣。我愿在马三结束的尾音中多停留一会儿，不急着欢呼鼓掌，让游思缱绻蔓延。可惜演出精彩，观众早已按耐不住，乐声一止便起身鼓掌、高呼“Bravo”，返程也有同学同行，闲聊一下子打破离尘的幻景，使我落回纷扰的城市街道。</p>
<p>马勒说：“交响曲必须像是一个世界，必须包罗万象。”我在马三中听到了这样博大的世界，前三个乐章从开场八只圆号齐奏混沌之初的野性交响，到湖畔花开、动物欢舞，几声响自天外的邮号升华万物。第四乐章女中音唱出神秘深沉的诘问，进而进入“马勒式讥讽”的第五乐章，众天使以纯净童声合唱穷孩子乞食之歌。末乐章缓慢行进，弦乐暗透西贝柳斯冰川般的冷峻，而一切终都融进爱中，一种超越尘世的大爱。马勒这位自然的歌者，在萨尔茨堡近郊阿特湖畔的一座小屋中度假作曲，写出这样容纳了尘埃、高山、湖泊、森林、暴风雨、动植物、人、天使的宏伟大自然颂歌，确值“伟大”二字。我断开的无言的思绪直到夜里子时才续上，强烈震撼中，睡意全无，我呆呆地独坐到凌晨两点多。</p>
<p>今晨漫步树荫，感慨音乐强大的表现力让文字相形见绌，尤其大作曲家包罗万象的交响曲，各声部若有似无地对话、行进，独立又相互盘成引申的织体，令每个人心中产生独属的画面与联想，无言让一切发生得更自然，想象开阔无边。各类乐器独特的音色碰上马勒这样的配器大师，便魔术般产生奇幻瑰丽的表达效果，弦乐或森然冷峻促人反思、或细腻温柔勾起回忆，铜管带出辉煌灿烂的明媚光线，木管曲调多变可滑稽可田园牧歌，打击乐声声撞击灵魂中可疑、漂泊、不确定的部分。</p>
<a id="more"></a>
<p>听了这样的交响曲，短期内我恐怕很难从文字中获得同等的乐趣与力量，无言的教益更广大、深远。文字充满说明与指向性，不如音乐中弱奏、停顿的留白效果好，虽然我力求在诗中点到为止、言尽意远、保留神秘，诗人走了，留读者徘徊诗句丛林，解构、悟出诗人所悟，但音乐的放缓、停止处似更加引人放空、沉入自身、陷进遐想，到达语言难抵之境。</p>
<p>文字的张力同样也难达到音乐那样的强弱对比与戏剧冲突效果，但所幸文字遇上有趣耐心的诗人仍可不断产生惊喜，如我读过的这些短语：鸣蝉的自行车、鼓掌的油锅、呼啸的酒盏、笑眯眯的天空、手指的鼓点、缺齿的海岸、熬夜的大地、道路闲趴着、发芽的弹簧、着色的鸟鸣、咄咄逼人的美貌，等等。</p>
<p>可语言、文字有其致命的弱点——传播的障碍和跨越时间的不可解读性。一种语言一定程度上框定了一种思维模式，操不同语言者间若无翻译的媒介便难于互相理解，这是传播的障碍。再者，语言有其时代特性，同一种语言，不同时代的人用词、句法大相径庭，且同一字、词的含义也在不断变化，若时间跨度大，便可导致即使认得纸面的每个字却无法解读它们连在一起要表达的意思。而音乐似乎是一座沟通世界的轻盈美妙的桥梁，国家大剧院舞台上变换着各个国家音乐家的面孔，但音乐可以轻易引起共鸣，音乐似乎是全人类共通的语言。无言、没有文字，似乎那道分隔的墙便消失不见，彼此陌生的异乡人在音乐的舞蹈性中一同分享当下心情。</p>
<p>可是不能绝望啊，毕竟中国历代还是留下了不少诗歌佳作，通过精简准确的文字便可直抵异时空之人陌生的心境，感受人性的大同和世代的传承。</p>
<p>我可否用文字包罗万象，外探宇宙自然，内察人性诸情？</p>
<p><img src="https://pic.imgdb.cn/item/66702698d9c307b7e97b9815.jpg" alt=""><br><img src="https://pic.imgdb.cn/item/66702698d9c307b7e97b97a0.jpg" alt=""><br><img src="https://pic.imgdb.cn/item/66702699d9c307b7e97b98af.jpg" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>昨晚在国家大剧院聆听马勒D小调第三号交响曲，一曲近百分钟的自然万物之歌，由指挥吕绍嘉、女中音朱慧玲与国家大剧院管弦乐团、国家大剧院合唱团、北京爱乐合唱团近二百位音乐家共同演绎，颇为震撼，曲间心中不断感慨“此曲只应天上有”。与往日午间在北辰山散步喜爱独自闲荡一样，音乐会结束我也习惯一个人安静地乘地铁、步行回家，若遇熟人同行，难免没话找话，一路东拉西扯，破坏了静谧遐想的雅趣。我愿在马三结束的尾音中多停留一会儿，不急着欢呼鼓掌，让游思缱绻蔓延。可惜演出精彩，观众早已按耐不住，乐声一止便起身鼓掌、高呼“Bravo”，返程也有同学同行，闲聊一下子打破离尘的幻景，使我落回纷扰的城市街道。</p>
<p>马勒说：“交响曲必须像是一个世界，必须包罗万象。”我在马三中听到了这样博大的世界，前三个乐章从开场八只圆号齐奏混沌之初的野性交响，到湖畔花开、动物欢舞，几声响自天外的邮号升华万物。第四乐章女中音唱出神秘深沉的诘问，进而进入“马勒式讥讽”的第五乐章，众天使以纯净童声合唱穷孩子乞食之歌。末乐章缓慢行进，弦乐暗透西贝柳斯冰川般的冷峻，而一切终都融进爱中，一种超越尘世的大爱。马勒这位自然的歌者，在萨尔茨堡近郊阿特湖畔的一座小屋中度假作曲，写出这样容纳了尘埃、高山、湖泊、森林、暴风雨、动植物、人、天使的宏伟大自然颂歌，确值“伟大”二字。我断开的无言的思绪直到夜里子时才续上，强烈震撼中，睡意全无，我呆呆地独坐到凌晨两点多。</p>
<p>今晨漫步树荫，感慨音乐强大的表现力让文字相形见绌，尤其大作曲家包罗万象的交响曲，各声部若有似无地对话、行进，独立又相互盘成引申的织体，令每个人心中产生独属的画面与联想，无言让一切发生得更自然，想象开阔无边。各类乐器独特的音色碰上马勒这样的配器大师，便魔术般产生奇幻瑰丽的表达效果，弦乐或森然冷峻促人反思、或细腻温柔勾起回忆，铜管带出辉煌灿烂的明媚光线，木管曲调多变可滑稽可田园牧歌，打击乐声声撞击灵魂中可疑、漂泊、不确定的部分。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="反思" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%8F%8D%E6%80%9D/"/>
    
      <category term="国家大剧院" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E5%A4%A7%E5%89%A7%E9%99%A2/"/>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="音乐" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E9%9F%B3%E4%B9%90/"/>
    
      <category term="马勒" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E9%A9%AC%E5%8B%92/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[买票之乐]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2024/03/28/the-joy-of-buying-tickets/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2024/03/28/the-joy-of-buying-tickets/</id>
    <published>2024-03-28T01:21:43.000Z</published>
    <updated>2024-04-02T04:00:37.212Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>近半年，我迷上了看画展和听音乐会，高品质展览、演出欣赏了三十余场。画展主要看文艺复兴时期、巴比松画派、现代主义画派，以及国内水墨画等大师作品。音乐会则以古典乐为主，偶尔也看看歌剧、戏曲，已不是“如听仙乐耳暂明”了，简直心神洞开、激情澎湃啊！</p>
<p>不得不说我的这一爱好，在北京这座文化大都市得到了极大满足。每周五iMuseum小程序会给我发一条温馨提醒，如：“周末该出门看展览啦，本周北京有93个展览在进行中。”（展览数在世界各大城市首屈一指，约为厦门的十倍）在躁动心绪的驱使下，我的椅子也从居所的阳台雅座坐进了国家大剧院、北京音乐厅、天桥艺术中心、798艺术区、北京坊艺术会客厅等地。我的视线也从诗书移到音画，而且我总认为，音乐绝对是更高的内心情感表达方式，以无言撼动灵魂。相比之下，文字拙劣荒芜，表意束缚局限。</p>
<p>令我印象最深的画展要数去年年底在798艺术区UCCA尤伦斯当代艺术中心展出的“现代主义漫步：柏林国立博古睿美术馆馆藏展”，该展展出了巴勃罗·毕加索的四十多件真迹，规模堪比个展。还有亨利·马蒂斯、保罗·克利、乔治·克拉克、保罗·塞尚等大师的许多作品。798艺术区的遇见博物馆每季度也常有莫奈、梵高、莫迪里阿尼、德拉克罗瓦、欧仁·布丹等名家作品展，遇见博物馆在全国开了好几家分店，展品巡回展出，真希望以后在厦门也能开一家，让艺术迷解解馋啊！国家大剧院艺术馆东厅近两次的画展也非常棒，分别是“时代的容颜——东京富士美术馆藏西方人物绘画精品展”、“蒸汽时代的回响——维多利亚时期的艺术”，人物肖像画细节逼真、胜似照片，其中不乏安格尔、威廉·透纳、米勒等大师真迹。国内高品质书画展要数去年北京民生现代艺术馆的“‘以启山林’百年巨匠艺术大展”，展出了齐白石、徐悲鸿、林散之等大师作品，令我叹为观止。</p>
<a id="more"></a>
<p>我和梦梦带莎莎参观过国家图书馆国家典籍博物馆的“庞贝神话——意大利那不勒斯国家考古博物馆藏古希腊古罗马珍品文物展”和遇见博物馆的“遇见古蜀——三星堆沉浸式光影艺术展”，莎莎看完印象很深，常常一边玩小白兔一边说起火山爆发和三星堆的小鸟。我们还一起听过一场北京音乐厅的“‘打开音乐之门’木娃的音乐会响叮当——欧洲儿童绘本多媒体视听创意音乐会”，莎莎常叫我讲木娃的故事。孩子的感官是不是更加明亮，看过听过的事物会在她小小的心里留下什么样的形象呢？</p>
<p>古典音乐会，一言难尽，永远是常听常新啊。稍加回顾，我听古典乐有十年时间啦，从厦大的校内师生演出一直听到了国家大剧院的国内外名团演出，独奏彰显单一乐器特有的美，室内乐细腻动人，交响乐气势恢弘。我喜爱古典乐，其美大抵在极强的秩序感和有节制的激情。去年五月底指挥大师亚当·费舍尔与维也纳交响乐团音乐会，我和梦梦坐在国家大剧院音乐厅的二楼欣赏，其间我心生感慨：“人生也就这样了！”世间最优美的音乐萦绕眼前耳畔，夫复何求？后来其弟伊万·费舍尔与布达佩斯节日管弦乐团音乐会，演奏的拉赫玛尼诺夫D小调第三号钢琴协奏曲和E小调第二号交响曲，也都令我深感震撼，并在日后不断回味而不能罢。加上麦斯基三重奏、齐默尔曼钢琴独奏、伊沃·波格莱里奇钢琴独奏、安妮-索菲·穆特小提琴独奏，还有即将到来的韦尔比耶音乐节管弦乐团、维也纳广播交响乐团、西德广播交响乐团等国际顶级乐团，国家大剧院真是古典乐迷的天堂啊，难怪外地朋友看到演出信息便常羡慕生活在当地的人，近水楼台，工作日下班后坐地铁便可直达艺术圣殿，而且档期火热时顶级演出几乎日日上演，怎能不心动？</p>
<p>于是，国家大剧院官网成了我日常浏览最多的网站，我也深刻体会到买票之乐、开票抢票之紧张，以及黄牛现象的猖獗。买房买车这样巨大的消费会让人迷失，因支出远远大于日常微薄的收入，这是不成比例的消费，也将牢牢锁定一个人青春的时光，并为此日复一日服役般为社会、国家工作，这样的消费让我对消费没有感觉。而近期买音乐会门票，则让我闭塞的消费观为之一新，自己挣来的钱终于有了支配的自由，有了有意义的花费处，不再是空无的大笔入账大笔支出如公积金般是位永远往来不定的虚无的客人。除美食、咖啡等固定消费，音乐会的门票完全是在掌控之中的，甚至有点“便宜”，国家大剧院合唱席的票价打完会员折扣常常只要70多元，而且离舞台、音乐家很近，可以沉浸其中尽情聆听，像前段时间刚听殷承宗大师的钢琴演奏，票价只要73.6元。不像许多追星类的演唱会，买了近两千元的票，可能仍远居“山顶”，只闻其声看个热闹。这不免让我想，听唱片和听现场之间究竟怎么取舍？在安静的环境中独自听唱片，滤掉周围咳嗽、掉物品等突发声响，也许能听到音乐中的更多细节；录制好的音乐会视频，还可近距离看演奏者细微的表情、动作。且唱片、视频可反复听、反复看，价格通常也低于现场音乐会的票价。那为什么还要听现场呢？诚然可一睹大师、名团风采，但更重要的是聆听乐器之声。记得以前在厦大听陈舒华老师讲《音乐的观念》这门课，他说最好的音乐是在现场听，听乐器的声音，其他方式都是电子的，我们听到的不是乐器本身发出的声音。古典乐，小众之乐，难为外人道。临近下班，为自己买一张心仪的音乐会门票，用期待犒劳一天的辛苦，岂不快哉？</p>
<p>北京重磅音乐会的时间通常都是独立、错开的，少有同一时间不同地点出现两场顶级音乐会的情况，想来各大音乐厅之间都是互通消息和排期表的。但偶尔也碰到一个晚上两场音乐会都想去，便略加纠结，本着学习的心态，放弃一场，即使不能亲赴，曲目都还是可以在线聆听、学习的嘛。国家大剧院、北京音乐厅、北京艺术中心的导赏都做得非常好，微信推文、电子节目单、现场手册，对艺术家及曲目都有详细介绍，有时还有现场布展、公共空间乐评人解说、曲目选段聆听、乐团公开排练、大师课、亲子DIY小课堂等活动，欣赏顶级视听盛宴前后，还可如此充分的观摩、学习，真是太棒了！事先预习对现场听音乐会很有益，可以帮助我们更好地进入音乐世界。有几次我在现场坐定，听完一两个大曲目，都还没进入音乐的状态，始终游离在外，甚至犯困，回想起来多是对曲目不够了解引起的，如果是熟悉的或听过的曲子，便马上兴致勃勃，期待某些动机、片段的出现，对音乐家的整体配合、指挥的神情、乐器的轮番上演也都有更细致的观察，真正做到打开感官、沉浸音乐。</p>
<p>沉迷古典音乐和绘画作品的这段日子，喜不自胜，流连忘返，早已忘却周遭时光、人事的往来流逝。音符与色彩精灵蹁跹起舞，在我身旁如旋转绿叶般织出典雅、或洁简或富丽的高贵锦缎。除了现场聆听、欣赏，每次欣然前往之前，我都会预习演出曲目和重点绘画展品，对艺术家及其作品有个大概了解。当然，为保持初遇的新鲜感，我不会对所有作品都事先预习，陌生丽人便从我打开的感官闯入、撞击。对印象深刻的部分我留意记下，并在回家后的深夜反复品味，好曲佳画便藏进心里，成了日后永久的美学珍玩！还有什么方式能更好地接近文艺呢？（自我练习与实践必定更佳，在此暂且不论。）可离别的气氛始终弥漫在京城的大街小巷，从来的那一刻起就不曾离开。事物必有终结，像每场音乐会再不舍，返场曲与掌声落尽便人去厅空。我常开玩笑说等梦梦从北大毕业，我也就从国大毕业了。终究是这繁华光景的短暂过客啊，而“每晚七点半”也许会成为一种习惯？即时不在北京，却也可在同一时间，西装革履，泡一杯咖啡端坐客厅沙发，打开“大剧院·古典”app，错位时空，听一场线上交响音乐会！</p>
<p>热爱不问将来。趁还有三个多月，就放感官去远行、沉醉吧，我想在无言中经验生命的原力和大美，把这所有美的经验都压进心底，来一次快乐的迷失！</p>
<p>附两张近期的“国大课程表” :)<br><img src="https://pic.imgdb.cn/item/660539ce9f345e8d03e4b5bb.png" alt=""><br><img src="https://pic.imgdb.cn/item/660539de9f345e8d03e50a50.png" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>近半年，我迷上了看画展和听音乐会，高品质展览、演出欣赏了三十余场。画展主要看文艺复兴时期、巴比松画派、现代主义画派，以及国内水墨画等大师作品。音乐会则以古典乐为主，偶尔也看看歌剧、戏曲，已不是“如听仙乐耳暂明”了，简直心神洞开、激情澎湃啊！</p>
<p>不得不说我的这一爱好，在北京这座文化大都市得到了极大满足。每周五iMuseum小程序会给我发一条温馨提醒，如：“周末该出门看展览啦，本周北京有93个展览在进行中。”（展览数在世界各大城市首屈一指，约为厦门的十倍）在躁动心绪的驱使下，我的椅子也从居所的阳台雅座坐进了国家大剧院、北京音乐厅、天桥艺术中心、798艺术区、北京坊艺术会客厅等地。我的视线也从诗书移到音画，而且我总认为，音乐绝对是更高的内心情感表达方式，以无言撼动灵魂。相比之下，文字拙劣荒芜，表意束缚局限。</p>
<p>令我印象最深的画展要数去年年底在798艺术区UCCA尤伦斯当代艺术中心展出的“现代主义漫步：柏林国立博古睿美术馆馆藏展”，该展展出了巴勃罗·毕加索的四十多件真迹，规模堪比个展。还有亨利·马蒂斯、保罗·克利、乔治·克拉克、保罗·塞尚等大师的许多作品。798艺术区的遇见博物馆每季度也常有莫奈、梵高、莫迪里阿尼、德拉克罗瓦、欧仁·布丹等名家作品展，遇见博物馆在全国开了好几家分店，展品巡回展出，真希望以后在厦门也能开一家，让艺术迷解解馋啊！国家大剧院艺术馆东厅近两次的画展也非常棒，分别是“时代的容颜——东京富士美术馆藏西方人物绘画精品展”、“蒸汽时代的回响——维多利亚时期的艺术”，人物肖像画细节逼真、胜似照片，其中不乏安格尔、威廉·透纳、米勒等大师真迹。国内高品质书画展要数去年北京民生现代艺术馆的“‘以启山林’百年巨匠艺术大展”，展出了齐白石、徐悲鸿、林散之等大师作品，令我叹为观止。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="幸福" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%B9%B8%E7%A6%8F/"/>
    
      <category term="生活" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
      <category term="音乐会" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E4%BC%9A/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[雪]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2024/01/22/snow/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2024/01/22/snow/</id>
    <published>2024-01-22T06:01:52.000Z</published>
    <updated>2024-01-25T06:40:13.839Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>“天空的雪终于落下<br>仿佛我终于来到天空<br>是冰晕传说绕着我起舞<br>还是我也成了冰的炫光——”</p>
<p>不计成本，雪<br>将制作精美的六角形冰晶洒下<br>蓓蕾初绽，嬉闹间<br>别进胡同梢头<br>厚毯般献上冬的爱意</p>
<p>沉静热烈<br>如月下美人，一夜之花<br>勾白边的铁门竖琴<br>自然装扮的圣诞树<br>落草的云</p>
<p>脚印绣织绉绸<br>衬雪面星星点点碎光<br>存在的苍茫似寂夜心跳<br>“一生一遇<br>如何不热烈？”</p>
<p>真想就这样立在雪中<br>封成童话<br>冰晶挨着冰晶<br>多角度切入我<br>“被覆盖多么幸福！”</p>
<p>“天空的雪终于落下<br>仿佛我终于来到天空<br>是冰晕传说绕着我起舞<br>还是我也成了冰的炫光”</p>
<p>2023.12.15-2024.1.22<br>于互联网金融中心</p>
<p>（趣事：此诗首尾段约一年前酝酿而生，不料全诗写成之日，福鼎大雪。印象中家乡上次下雪是2002年，当时在上小学。）</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>“天空的雪终于落下<br>仿佛我终于来到天空<br>是冰晕传说绕着我起舞<br>还是我也成了冰的炫光——”</p>
<p>不计成本，雪<br>将制作精美的六角形冰晶洒下<br>蓓蕾初绽，嬉闹间<br>别进胡同梢头<br>厚毯般献上冬的爱意</p>
<p>沉静热烈<br>如月]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[几位俄国艺术家]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2023/11/27/several-russian-artists/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2023/11/27/several-russian-artists/</id>
    <published>2023-11-27T09:10:44.000Z</published>
    <updated>2023-11-27T10:55:46.373Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>近来，通过作品欣赏，让我对几位俄国艺术家有了进一步认识。他们是诗人帕斯捷尔纳克、茨维塔耶娃，小说家陀思妥耶夫斯基，作曲家柴可夫斯基、拉赫玛尼诺夫。</p>
<p>前段时间读了《三诗人书简》，里头是里尔克、帕斯捷尔纳克、茨维塔耶娃三位诗人互通的书信，信中不乏互诉钦羡恋慕之情，还充满灵感与诗意，尤其是茨维塔耶娃写的信，字里行间颇具意境与女性的细腻触觉。其中，1926年8月2日茨维塔耶娃致里尔克的信堪称极品，值得反复阅读。</p>
<p>记得之前读过张枣写的《跟茨维塔伊娃的对话》（名字因音译而不同），十二首十四行组诗。当时便对这个俄国女诗人的名字有了印象。在读完《三诗人书简》后，我又单独读了刘文飞译的《茨维塔耶娃的诗》和《帕斯捷尔纳克的诗》，不知是否翻译原因，诗集与书信集中流露的诗意相差甚远，读来乏善可陈。倒是帅气又带点传奇色彩的马雅可夫斯基的楼梯诗更引我好奇，其诗集《穿裤子的云》，放在北京分行小图书馆分馆啦，等我的“调中调”（二次借调）时期结束回去后细细品读。但是帕斯捷尔纳克仍是我有待探索的诗人，估计还得读大作《日瓦戈医生》（藏于华天1718分馆），才能见其才能。</p>
<p>陀思妥耶夫斯基，以前读过他的《白夜》，算是我的“极具审美与极度严苛的读书清单”里值得读一次的书。前两周刚看完他的《涅朵奇卡：一个女人的一生》，前三章令我十分难忘，叶菲莫夫的经历，一个天才小提琴家的自我毁灭之路，生命在借口、抱怨与空想中流逝，切入点十分巧妙，陀氏的心理分析也自成一派。书本封底王小波的话十分中肯，也说出了我的心声——“我看了这本书，而且终生记住了前半部。我到现在还认为这是一本最好的书，顶得上大部头的名著。我觉得人们应该为了它永远纪念陀思妥耶夫斯基。我永远也忘不了叶菲莫夫的遭遇，它使我日夜不安。并且我灵魂里好像从此有了一个恶魔，它不停地对我说：人生不可空过，伙计！”封底陀氏自己的话也很好，一并摘录在此：“人有那么一种性格，他们会十分渴求某种事业、生活与现实，但这种渴求又十分脆弱、温柔，于是所谓的幻想便慢慢产生了，人最终也不再是人了，而是某种中等生物——幻想家。”</p>
<a id="more"></a>
<p>再说两位音乐家，上个月在北京音乐厅听了中国交响乐团2023音乐季“狂喜之诗”纪念拉赫玛尼诺夫诞辰150周年交响音乐会，对其第三钢琴协奏曲印象颇深（常简称为“拉三”），回来后又在某个深夜独自聆听，旋律不绝于耳。喜闻该曲下周二还将在国家大剧院的2023醇·萃古典：伊万·费舍尔与布达佩斯节日管弦乐团音乐会上演出，我又独自买票，期待再度聆听经典。欣赏音乐最好的方式，就是听高水平的现场音乐会啦。</p>
<p>柴可夫斯基，之前我听了多遍霍洛维茨弹奏的老柴第一钢琴协奏曲，常常哼唱，大跨度旋律，强劲有力，过耳难忘。两周前在国家大剧院聆听了指挥大师尼姆·雅尔维与贝尔格莱德爱乐乐团演奏的柴可夫斯基D大调小提琴协奏曲，飞扬的小提琴声中不时穿插不协和音，频频令我心跳加速，倍感震撼。老指挥家指挥棒下似抖动出流淌过世纪的音符，Giovanni Andrea Zanon手中的小提琴相传于18世纪流传而来，音色古朴悠扬，竖琴的造型与弹奏，又仿佛汇集了田园牧歌所有的想象，像天使在拨弦，加上长笛声，早把我引向空旷遥远处。而且这场音乐会，我第一次选了面对指挥家的后向池座，近距离沉浸式感受乐团演奏的魅力。随老指挥家的手势，我配合以呼吸、心跳、乐曲终结的掌声，好像自己也成为乐团中尽情演奏的一员！</p>
<p>为深入体验俄罗斯艺术的魅力，当然还少不了赏画。这两周我还想去云上美术馆看看画家列宾的真迹《伏尔加河上的纤夫》《尤利娅·马科夫斯卡娅》。</p>
<p>身处城市的高楼大厦间，除了每日单调地拎包往返于写字楼和小区，艺术的小火苗总是被我揣在口袋，小心呵护着。我之前说过，只有在最没灵感和诗意匮乏的时候，才写写这样的小文。唉，你知道，现在便是这样的时刻……</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>近来，通过作品欣赏，让我对几位俄国艺术家有了进一步认识。他们是诗人帕斯捷尔纳克、茨维塔耶娃，小说家陀思妥耶夫斯基，作曲家柴可夫斯基、拉赫玛尼诺夫。</p>
<p>前段时间读了《三诗人书简》，里头是里尔克、帕斯捷尔纳克、茨维塔耶娃三位诗人互通的书信，信中不乏互诉钦羡恋慕之情，还充满灵感与诗意，尤其是茨维塔耶娃写的信，字里行间颇具意境与女性的细腻触觉。其中，1926年8月2日茨维塔耶娃致里尔克的信堪称极品，值得反复阅读。</p>
<p>记得之前读过张枣写的《跟茨维塔伊娃的对话》（名字因音译而不同），十二首十四行组诗。当时便对这个俄国女诗人的名字有了印象。在读完《三诗人书简》后，我又单独读了刘文飞译的《茨维塔耶娃的诗》和《帕斯捷尔纳克的诗》，不知是否翻译原因，诗集与书信集中流露的诗意相差甚远，读来乏善可陈。倒是帅气又带点传奇色彩的马雅可夫斯基的楼梯诗更引我好奇，其诗集《穿裤子的云》，放在北京分行小图书馆分馆啦，等我的“调中调”（二次借调）时期结束回去后细细品读。但是帕斯捷尔纳克仍是我有待探索的诗人，估计还得读大作《日瓦戈医生》（藏于华天1718分馆），才能见其才能。</p>
<p>陀思妥耶夫斯基，以前读过他的《白夜》，算是我的“极具审美与极度严苛的读书清单”里值得读一次的书。前两周刚看完他的《涅朵奇卡：一个女人的一生》，前三章令我十分难忘，叶菲莫夫的经历，一个天才小提琴家的自我毁灭之路，生命在借口、抱怨与空想中流逝，切入点十分巧妙，陀氏的心理分析也自成一派。书本封底王小波的话十分中肯，也说出了我的心声——“我看了这本书，而且终生记住了前半部。我到现在还认为这是一本最好的书，顶得上大部头的名著。我觉得人们应该为了它永远纪念陀思妥耶夫斯基。我永远也忘不了叶菲莫夫的遭遇，它使我日夜不安。并且我灵魂里好像从此有了一个恶魔，它不停地对我说：人生不可空过，伙计！”封底陀氏自己的话也很好，一并摘录在此：“人有那么一种性格，他们会十分渴求某种事业、生活与现实，但这种渴求又十分脆弱、温柔，于是所谓的幻想便慢慢产生了，人最终也不再是人了，而是某种中等生物——幻想家。”</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="列宾" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%88%97%E5%AE%BE/"/>
    
      <category term="帕斯捷尔纳克" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%B8%95%E6%96%AF%E6%8D%B7%E5%B0%94%E7%BA%B3%E5%85%8B/"/>
    
      <category term="拉赫玛尼诺夫" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E6%8B%89%E8%B5%AB%E7%8E%9B%E5%B0%BC%E8%AF%BA%E5%A4%AB/"/>
    
      <category term="柴可夫斯基" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E6%9F%B4%E5%8F%AF%E5%A4%AB%E6%96%AF%E5%9F%BA/"/>
    
      <category term="茨维塔耶娃" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%8C%A8%E7%BB%B4%E5%A1%94%E8%80%B6%E5%A8%83/"/>
    
      <category term="陀思妥耶夫斯基" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E9%99%80%E6%80%9D%E5%A6%A5%E8%80%B6%E5%A4%AB%E6%96%AF%E5%9F%BA/"/>
    
      <category term="音乐会" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E4%BC%9A/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[吉人自有天象——观云小记（持续更新中……）]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2023/10/11/good-people-have-astronomical-phenomena-observation-of-clouds/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2023/10/11/good-people-have-astronomical-phenomena-observation-of-clouds/</id>
    <published>2023-10-11T08:27:57.000Z</published>
    <updated>2024-02-29T07:13:56.178Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>此篇原在《观云小感》里，后因对每种云与大气光学现象都越了解越喜爱，且观云实践日积月累，篇幅逐渐庞大，所以单独拆分出来。其实，对每种云我都有好多吨的话想说。</p>
<p>在CloudSpotter里，目前我的战果如下：集云分101/115，徽章数14/20，共集了37/40种云和大气光学现象，全球总排行104。</p>
<p>值得一提的是，北辰山晚霞版漏光成层状高积云上了2023年赏云协会的年度挂历，这本挂历全球每年仅入选12张精美云彩照片。几经周折，快递终于从英国Royal Mail转中国邮政送到家中，除了自己和家人留几本纪念，其余皆送给好友和国内云彩知识科普的计云老师及微博“天象爱好者”博主。</p>
<p>好啦，下面就让我如数家珍地罗列一下口袋中的云天故事以及我为它们写过的小诗吧（参照CloudSpotter里的40种云和大气光学现象）：</p>
<a id="more"></a>
<ul>
<li>Cumulus：积云，很常见的大白云，通常在天气晴好的低空飘浮，夏季的浓积云非常好看，有时在近旁向上生长得很快，有时像小怪兽在天边翻滚。记得在长泰欢墅度假别墅小院里荡秋千时，屋顶上生起大大的浓积云，为此我写了首小诗《浓积云的夏天》。</li>
<li>Stratocumulus：层积云，阴天较常见的一种云，积云密布成层状，偶尔伴着晚霞会煮成好看的火烧云，翔安郊外的火烧层积云照片若像素再高点就被英国赏云协会选作日历照啦。</li>
<li>Stratus：层云，在北辰山湿漉漉的云里雾里的天气中，见过这种自带仙境的云。有时层云像缭绕山间的炊烟，徐徐向上扬起，久久不散，名曰森林性碎层云。</li>
<li>Nimbostratus：雨层云，北辰山上湿漉漉下点小雨的天气，记得有天值完夜班，吃过早餐，离下山接梦梦时间尚早，便停车空旷处，仰靠在后排微落小雨的窗前读朱光潜的《西方美学史》，安静惬意。</li>
<li>Altostratus：高层云，手册上说这种云在白天看灰蒙蒙的，十分无趣，但记得在翔安郊外（下班时去郊外看会儿云可以躲避堵车高峰期），晚霞中粉紫色的高层云飘逸翻飞，如仙女的薄衫。</li>
<li>Altocumulus：高积云，蛮高但不是特别高的一种积云，比较常见，按是否透光可分为漏光（透光）、蔽光两种，按形态分就可变作很多以下会提到的特殊云种。高积云漂亮的样子挺多，印象深的就是小朵高积云布满天空，十分浪漫。小诗《记忆熟了》中提到的高积云就是在金融街附近见到的。</li>
<li>Cirrus：卷云，被称为天空中最飘逸美丽的云，卷云形态多样，随风变化，有卷云的天空，通常可能伴随大气光学现象，因卷云是由小冰晶组成的。我写过的《每当冰晶云布满天空》《无人区》等多首小诗中都提到过这种云。</li>
<li>Cirrostratus：卷层云，轻纱似的若有若无，为天空抹一层淡淡的浅白色。此云出现时，多注意向各个方向观察，可能有大型冰晕组合奇观出现！</li>
<li>Cirrocumulus：卷积云，不是特别常见，高空中很难看清具体形态的小小积云，也是冰晶云的一种。</li>
<li>Cumulonimbus：积雨云，被称为云彩之王，当浓积云上升到对流层顶时会横向平铺开来，云顶形成砧状，十分壮观，底部可能出现乳状云。记得有次在厦门体育中心的操场上看到积雨云在头顶慢慢铺开，变成一块大饼。小诗《等云》中有提到北辰山一天中午的积雨云。</li>
<li>Contrail：航迹云，天空有飞机飞过时可能会留下一道细长的白线，是人为形成的一种云，随风可变作航变卷云等其他云种，机场附近可能会看到许多航迹云绘成一幅天空的涂鸦，飞机高速飞行时还可能产生音爆云。如果高空伴有卷云、卷层云，可能会产生“云影上投”错觉。小诗《黄昏独上楼》有写到这种常见的云。与之相对应，如果飞机穿过云层，尾气的热流将云中水滴、冰晶蒸发而形成一条切割线，则为负航迹云。</li>
<li>Fibratus：毛絮状云，应为卷云的一种，样子像梳子梳过，很顺滑，不很常见，小诗《每当冰晶云布满天空》中有提到，如果有高低差可能会同时看到两个方向的毛絮状云交织在天空的画布上，形成复云（Duplicatus）。</li>
<li>Fog：雾，在厦门环岛路见过，小时候在山路也见过，远方的万物隐去棱角。在北京见过霾，昏黄的扬沙天，伴有蓝太阳。早年拟古诗《进北辰山》中有“远峰雾朦胧，朝来露影重”一句。</li>
<li>Undulatus：波状云，如水波纹，可以是高空云底的细小涟漪，也可以是晴空中粗放的白色线条，比较常见。</li>
<li>Virga：幡状云，也叫雨幡，像浮游在空中的水母，印象深的一次是北辰山傍晚的大型幡状云现场，当时看到十分震惊。小诗《狩猎》有写到，“雨幡是将落未落的雨/在空中刷淌的涂鸦//我是天空狩猎者/捕捉云朵，装进口袋！”需要与雨幡区分开的是降水线迹，雨幡是高空在下雨，雨滴未落地前就蒸发掉了，而降水线迹是正常下到地上的雨，从远处可以看到明显的灰色线迹。我在小诗《云之约》开头便写到了降水线迹。</li>
<li>Cap Cloud：山帽云，火山口或海拔高的山峰顶较易形成，只见过云给山盖着一层被子，还未见过此云更典型的帽状模样。另外，山顶还可能会出现旗云，这也是我期待的云种。</li>
<li>Roll Cloud：滚轴云，开始观云不久，在北辰山上见到一次，当时天很蓝，长条状，孤单单一根，擀面杖般低低地滚过山头，拍下十分惊喜，也入选了Cloud-a-Day！后来也见过不多的几次，但形状都没有这次圆润光滑。《写诗只是一个喻体》末尾有“思绪滚成轴状长云/等待获释”一句。</li>
<li>Shelf Cloud：滩云、弧状云，通常称作“暴风雨的前保险杠”，有气势壮阔的飑线，通常在超级单体风暴底部出现，易与墙云、滚轴云混淆。这是我非常期待的一种云，常看到追风暴的爱好者在空旷的草原或海边拍到，都是梦中的弧状云啊！</li>
<li>Radiatus：辐辏状云、雷达云，其实这些云在高空是平行的，但由于视觉作用，看起来像从远方的一个点发散出来，典型的有云街（cloud streets）。</li>
<li>Fallstreak Hole：落幡洞云，通常飞机穿过成片的高积云时会出现，空洞的位置形成幡状云，有时远看像空中悬着块透镜，幸运的话还能看到幻日或环地平弧映在上面，如梦似幻。</li>
<li>Mamma：乳状云、悬球状云，常在积雨云的大砧底部出现，印象最深的是在西城区单位楼下，下班时抬头一看，巨乳呼之欲出，摇摇欲坠地悬在头顶，但云底又似乎很清透，压迫感足，又有点不大真实。《海风奏鸣曲》和《等云》中有提及。</li>
<li>Lacunosus：网状云，通常在高空看到，北辰山有天下午天气阴沉，盯着灰色天空发呆，突然发现布满低空网孔状云，十分欣喜。</li>
<li>Lenticularis：荚状云、飞碟云，这是我最初爱上看云时十分喜欢一种云，样子像豆荚，也像一堆盘子叠在一起，曾有一梦，梦中傍晚眺望远山，见荚状云堆叠纷呈天际，炫彩染空。小时候奶奶说她在老家楼顶看到过飞碟，也许就是这种云？我在邻近的两次眉云大戏前（北京和呼和浩特），均看到漫天荚状云如异星舰队移动。小诗《另一个世界》有提到它。</li>
<li>Pileus：幞状云，浓积云顶部偶尔出现的像白色小帽子的云，也像新娘头上的一抹白纱，不很常见，第一次见到是在长泰度假，中午和爸爸去元初超市买水时偶遇。后来在福鼎去爬太阳阁路上也见到，在乌兰察布找蛋糕店途中也见到过。惊艳的还属厦门有天傍晚看到的巨大虹彩幞状云，我在天台欣赏，直到日落。</li>
<li>Horseshoe Vortex：马蹄云，旋转的涡管，是上升的热气流遇到高空较冷的横向切变气流时形成，转瞬即逝，可遇不可求，留意观察了半年多，终于集到，欣喜万分。印象深的还有几次：在华天刷牙时看到窗外飞过两朵马蹄云；在北辰山下班时看到山顶划出标准的马蹄，同时高空还看到另一朵；儿童节傍晚在锦秋家园外的小道旁，抬头看到一朵至为标准的马蹄云；乘飞机从北京到厦门途中，俯瞰了三朵马蹄云；乘高铁从乌兰察布回北京，看到远方阴云上空一朵小小的被落日余晖照亮的马蹄云。我有个马克杯，上面就是马蹄云的图案，我非常喜欢这种云，走路常东张西望，就希望看到它，要是“万马奔腾”就更好啦，连小莎莎也知道她爸爸没事就满天寻找马蹄云，做梦也都是它！《感冒》等多首小诗中都有提及。</li>
<li>Kelvin-Helmholtz：开尔文-亥姆霍兹波、迭浪云，绝对是观云的高光时刻，这种云说来罕见，但却是我第一个收集到的云种，我在北辰山见过多次，形态、大小各异。有天傍晚，山雨未至，周围雾气弥漫，我驱车开往加油站途中，恍惚看到巨大的白浪近在山间！小诗《记忆与玫瑰》中有关于迭浪云的隐喻。</li>
<li>Asperitas：糙面云，又一种梦中奇云，也是赏云爱好者心目中的奇云之首。我每次看到全球爱好者拍到大波浪状的扭曲、狂放的糙面云照片，都爱不释手，有种魔幻现实的感觉，用波谲云诡来形容很恰当，特别是透着紫白色的天光、充满妖气时，可能会吓退大部分人，躲回家里拉好窗帘看看娱乐电视节目。糙面云还有细小的形态，丝丝缕缕，像面条一样的波浪，被戏称为“炒面”。我在北辰山上看到过两三次，有时亦与强烈的云底湍流混淆。小诗《另一个世界》写了我的一个梦境，有提到这种云。</li>
<li>Rainbow：彩虹，总觉得在厦门一直没看到真正的彩虹，虽说有次堵车意外拍到一点点，但后来总觉得可能是冰晕中的某种弧，在北京公园喷水浇花时拍到几次人造彩虹……说时迟那时快，就在刚刚，下楼观云发现高空下雨，但雨未落到地面，再看太阳角度，在高处应能看到彩虹，回到办公楼，果然窗外出现了巨大的彩虹，拍照放大细看有三层，开心极了。后在飞机舷窗看到高空彩虹，异常明亮。</li>
<li>22° Halo：22度晕，记得在北辰山某天中午第一次看到时惊喜不已，后来发现它出现得十分频繁，慢慢就戏称为“枯燥晕”啦，像老朋友一样，抬头看太阳的方向，常能看到它。罕见的是锥晶日晕（同时出现多种度数的晕，圈圈圆圆圈圈），我至今还未亲见。</li>
<li>Corona：日华、月华，太阳或月亮的前面飘过一层薄云时，便会出现华彩，有时并不惊艳，有时色彩泛滥，十分壮观。在厦门看到过好多次，北方少见，难得出现时我不由感叹，“啊，彩云之北”！</li>
<li>Iridescence：虹彩云，通常出现在太阳附近，当天空中有大片冰晶云时，通常会出现色彩强烈的虹彩，我在北京看到过一次日华附近的高云族中出现眉云，这就是罕见的虹彩眉云啦。小诗《睡前，自冰冷中返航》有写到这种云。</li>
<li>Sun Dog：幻日，我喜欢英文直译“太阳狗”，常出现在晨昏时分太阳的两侧，在22°晕附近，两个彩色光斑，不一定成对出现。如果看到幻日，就可以进一步等待、观察是否出现更多的冰晕组合（幻日环、环天顶弧、上侧弧、下侧弧、上切弧、Parry弧等等）。幻日和幻日环的形态随太阳高度角而变化，当太阳高度角接近70°，可能看到罕见的“天空钻戒”（幻日环+太阳，像一枚闪闪发光的戒指），我在北京蓟门桥上拍到一次入门级的天空钻戒，可惜当时天空中有霾，而且临近正午的阳光非常刺眼，所以肉眼直接看是看不清的，只能在照片中发现并欣赏这一奇观。令我印象最深的是第一次看到幻日，在北辰山，正值下班，记得当时激动万分，拉着路过的同事一顿介绍，还把上切弧误认作环天顶弧，Balabala，并在停车场静静欣赏了一个小时……值得注意的是罕见得多的120°幻日和其附近的幻日环蓝斑，不久前在首都博物馆旁的天桥上，我惊喜地注意到浅白色卷云上不引人注目的幻日环和微亮的白色光斑，我知道120°幻日来了，更幸运的是我拍下了一对120°幻日，听说这是北京十年间仅记录到三次的罕见奇观！小诗《黄昏独上楼》《另一个世界》有提到幻日。</li>
<li>Crepuscular Rays：署暮光条、云隙光，也称光线的“丁达尔效应”，光在空中有了可见的形态，说白了就是部分光被挡住，未被挡住的部分像手电筒一样从空中探照出来，形成一道道光柱，天象爱好者戏称为“薯条”。出现署暮光条时，可以注意看看太阳的反方向，可能出现更罕见的反署暮光条，这些光柱在高空中是平行的，但视觉上看，好像从一个点发散出来。与之类似的还有大厦丁达尔现象，有天午间我在丹棱街遛弯，突然发觉一大楼玻璃异样，其后似有宝藏，放射道道光芒，这是我第一次见到大厦丁达尔现象。拟古诗《清平乐·初秋》中尝云，“工罢得闲。晚来山风甜。一缕金光卧阶前，村野涧肃虫眠。”此句中的“一缕金光”就是云隙光啦。</li>
<li>Glory：宝光，经典的是自己的影子在中间，有个有趣的名字叫“布罗肯幽灵”。以前很少人看到，因为通常要站在高处云雾缭绕的地方，背对太阳，所以偶尔看到的人会很惊奇，以为遇到怪事或佛主显灵了。得益于科技发展，我们现在坐飞机时，只要坐在太阳反方向的靠窗位子，当飞机处于云层上方，很可能一路都有宝光相伴。创意诗《约束与自由》中有提及。</li>
<li>Cloudbow：云虹、雾虹，在北京飞厦门航班上，飞机贴近云层的一阵抖动中，窗外惊现明亮的白色彩虹，我知道，是云虹来了！这个期待已久的天象，终于在时隔八个半月集云分颗粒无收后拍到，兴奋不已。如果在爬山时或低空看到，多为雾虹。这个光学现象通常与宝光一起或先后出现。不得不说，飞机舷窗真是最佳赏云地，平时观云总要躲避高楼或树木遮挡，寻找视野开阔处，而舷窗外一览无遗，唯一要说遗憾的，是隔了层玻璃！雾虹如果出现在清晨多雾的小院外草地上，会给人如入童话世界般的奇妙感觉。</li>
<li>Sun Pillar：日柱，又一个我心目中厉害的天象。也是由于冰晶的折射，在太阳的纵向映出一道长长的光柱，刚刚日落后，也可能在地平线上方孤零零出现一道暗红色的日柱，十分神奇。我第一次见是在北大医学部，傍晚发现日柱和很亮的上切弧，后在北京冬季又现几次，肉眼清晰可见。</li>
<li>Circumzenithal Arc：环天顶弧，天空的微笑，它的颜色与彩虹是相反的，也像倒挂的彩虹。它一直是我观看云天的期盼所在，每天早上起床，我都会在窗前抬头看看，“今天有没有环天顶弧”，这几乎都成为我的口头禅啦。在持续观察了将近11个月，我终于在2022年9月第一天的清晨，道旁等班车时收获了这意外的美妙惊喜，虽然只是淡淡的一道，已令我激动不已，并迅速写下《解构与重组——环天顶弧之歌》。来北京后，今年大年初一我们一家人从八达岭长城下来后，先是看到幻日，再抬头，环天顶弧十分清晰！最厉害的要数今年2月2日北京的万华镜旋之空，这是冰晕组合的顶级形态，记得当时正和领导开会，发现天象群已炸锅，便借口拉肚子冲下楼，独嗨十分钟，才想起忘穿外套，北方的冬天真冷啊……为此我写了《天象节》这首诗，以作纪念。</li>
</ul>
<p>三种尚未集到的云：</p>
<ul>
<li>Tuba：管状云、漏斗云，它是龙卷风的胚胎，通常出现在超级单体风暴的底部，观看时一定要保持安全距离。水上可能会出现水龙卷（也叫“龙吸水”，水会形成一个卷柱，被吸入云底），陆地上则可能出现尘龙卷或陆龙卷。小诗《醒来时枕边多出的画笔》和《口罩说明书》分别写到这两种类型的管状云。希望以后在海边能遇见。</li>
<li>Noctilucent：夜光云、极地中间层云，它是地球上肉眼可见的最高的云，在夜晚仍能被太阳照亮，呈现幽蓝色如水的波状。国内只有黑龙江漠河一带的夏至前后可能会出现，十分罕见，有时时隔多年才出现一次。容易见到的是火箭夜光云，在发射火箭或人造卫星后可能会出现，被天象爱好者称作“真理之光”。不得不提的是，夜光云是我入天象和云朵观察的第一扇窗，我在小说《岛屿之书》中读到这个名字，当时查阅资料后便一发不可收拾地爱上了看云。小诗《鲁珀特之泪》和《平流层上引》分别提到人造和自然的两种夜光云。</li>
<li>Nacreous：贝母云、珠母云、极地平流层云，它是地球上第二高的云，这恐怕是最难集到的一种云了，它的出现和臭氧层空洞有关，目前只见北欧几国有人拍到过，用高空的流光溢彩来形容，十分贴切。不知以后去北欧旅行时能否有幸遇见。</li>
</ul>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>此篇原在《观云小感》里，后因对每种云与大气光学现象都越了解越喜爱，且观云实践日积月累，篇幅逐渐庞大，所以单独拆分出来。其实，对每种云我都有好多吨的话想说。</p>
<p>在CloudSpotter里，目前我的战果如下：集云分101/115，徽章数14/20，共集了37/40种云和大气光学现象，全球总排行104。</p>
<p>值得一提的是，北辰山晚霞版漏光成层状高积云上了2023年赏云协会的年度挂历，这本挂历全球每年仅入选12张精美云彩照片。几经周折，快递终于从英国Royal Mail转中国邮政送到家中，除了自己和家人留几本纪念，其余皆送给好友和国内云彩知识科普的计云老师及微博“天象爱好者”博主。</p>
<p>好啦，下面就让我如数家珍地罗列一下口袋中的云天故事以及我为它们写过的小诗吧（参照CloudSpotter里的40种云和大气光学现象）：</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="云" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E4%BA%91/"/>
    
      <category term="自然观察" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%87%AA%E7%84%B6%E8%A7%82%E5%AF%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[多余]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2023/10/05/more-than-what-is-due/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2023/10/05/more-than-what-is-due/</id>
    <published>2023-10-05T06:42:27.000Z</published>
    <updated>2024-01-25T06:45:32.476Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>以下文字显然是多余的……<br>裸体的事物到来<br>无名，自然<br>它们以颜色、纹理、构图<br>清新伸展<br>如此刻梵高的画<br>得知其名——《荷兰的花床》前<br>我已朦胧感到园圃里的花是郁金香<br>而后画名起身致意：“你是对的”<br>“不”，我高喊，“不！”</p>
<p>画中可以是色彩斑斓的郁金香<br>是其他花，是绣着彩色花纹的布块<br>或只是单纯的视觉印象<br>赏画无需经验<br>击中、触动，因人而异<br>像诗集无需序跋<br>更多余，导读、评析<br>可以的话，连作者和年代一并隐去<br>只身步入诗林<br>接受未卜的震颤</p>
<p>“饰物加身是种妨害<br>而人总在化妆”<br>卸下浮、夸，自身一文不值？<br>也像看云，种种命名未现时<br>美，无增减</p>
<p>“别准备，启程吧”<br>动笔画画，丢开所有知识的包袱<br>计划外是无边的惊喜<br>空白大于这首诗……<br>文字太多，余题足矣</p>
<p>2023.10.1-10.5<br>于北大医学部209室</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>以下文字显然是多余的……<br>裸体的事物到来<br>无名，自然<br>它们以颜色、纹理、构图<br>清新伸展<br>如此刻梵高的画<br>得知其名——《荷兰的花床》前<br>我已朦胧感到园圃里的花是郁金香<br>而后画名起身致意：“你是对的”<br>“不”，我高喊，“不！]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[老师]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2023/09/11/teachers/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2023/09/11/teachers/</id>
    <published>2023-09-11T04:04:03.000Z</published>
    <updated>2023-09-12T08:59:15.692Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今日游览雍和宫，虽已入秋，但树叶仍绿意盎然，郁郁葱葱。周一，丝毫未减往来上香祈福者，年轻貌美的人三三两两，晃过大街，按小红书上的游览攻略，求财、求学业、事业、姻缘、健康，分拜各殿。络绎不绝的购买、捐赠，短裙长发，如此繁盛景象不经让我想，这宫中潜心修行之人何时能够安下心来听课、学习，做修行本事？如此多的无处安放的信仰、痴痴随众的朝拜，以及对旧习俗的惯性遵从，如袅袅烟雾缭绕飘荡在四周，这便是如今大多数人的精神状态。不质疑，不思考，简简单单，只是跟从、相信，他们古老而幸福。人声、树影、云天、香气从旁流过，无喜无悲。而我还得继续找自己的路，听我内心的声音。</p>
<a id="more"></a>
<p>昨日教师节，我给许多人发去节日祝福，事后让父亲和妻子猜猜哪些人在我的老师之列。这里暂且不谈满书架的老师，他们是我精神求索中真正重要、如数家珍的领路人，先行收藏，只说说生活中留有真实联系方式的老师吧。在简单交谈、相互补充下，大致六成被猜出。首先是我的母亲，她是幼儿园老师，更本质地，母亲难道不是每个人的第一位老师吗？当然，还有我的父亲、妻子、岳母，我的各位家人，他们都是对我有直接影响的人，见证我的成长，毫无疑问都是我的老师。然后是狭义和广泛认知中的老师，我学生时代的老师，初中班主任、高中英语老师、本科和双学位的老师、研究生导师、教务秘书、心理学老师，他们在我求学路上、毕业找工作时给予我很多帮助和支持。再想开去，有我兴趣上的老师，国画老师、钢琴老师、高尔夫师傅、驾校教练、春联书法老师、赠我诗集的诗人前辈、英国赏云协会创始人及幕后编辑老师、国内云与天象的科普老师，还有不多的几位诗友，兴趣是漫长无聊的生活中最有意思的门，生活的色彩皆闪耀于此。此外，还有几位当老师的同龄人，我也一并问候、祝福。</p>
<p>如此，几乎已达六成，剩余四成呢？还有哪些人是我的老师？父亲和妻子皆未猜出，于是我说，还有我的两位儿时玩伴，他们是我一生最要好的朋友，虽然“亦师亦友”多指老师平易近人，也像朋友，但我此刻要说好朋友绝对是我的老师，且不说“三人行，必有我师”，儿时好友与我共同玩耍、长大，儿时的行为相互模仿，潜移默化地对我性格的形成产生巨大影响。还有一位比我年轻三四岁的朋友，我们初为同事相识，后因有共同的阅读认知而相谈甚欢，他辞职临下山时我赠一拟古诗作别，那天夜里，他也答诗一首。好朋友，是我的老师。</p>
<p>至此已达八成，还有谁是我的老师？沉默中，我提示道：“如若能猜出这最后几位老师，也就不必再读黑塞的《德米安》了。”这是几位在我的生活中代表恶与丑的世界的人，他们身上清晰反映出人性的弱点，贪婪、善妒、猜疑、窥视，言谈举止粗暴、鄙俗、轻浮，无界限与边界感，肆意打扰、侵占，人性的丑态毕露。但如果世上只有善、美，那只是不完整的世界，一半的世界。诚如《德米安》中所言，“我们应当崇拜一切。一切皆为圣神。应当崇拜整个世界，而不是只崇拜这个被刻意划分出来的冠冕堂皇的部分！我们需要上帝的礼拜，也需要魔鬼的礼拜。”正是这几位恶的老师，促我不断反思，促我写下《正午，如夜》这类“恶之花”式的诗，促我从抒情走向深刻。他们教了我很多，而我也应反思为什么他们会在我的生活中不断激起我深深的反感，是否也有我自身矛盾之处的折射？“您想杀的人，从不是某个具体的人，而只能是一种表象。假如我们恨一个人，我们不过是借他的形象，恨我们自身的某些东西。那些不在我们自身的东西，从不会激怒我们。”我给他们也送上节日的祝福。</p>
<p>老师，老师……所有习得的、外来的知识有朝一日都将成为负担、阻碍、羁绊。而我真正的老师还是自然万物，是我内心的声音。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>今日游览雍和宫，虽已入秋，但树叶仍绿意盎然，郁郁葱葱。周一，丝毫未减往来上香祈福者，年轻貌美的人三三两两，晃过大街，按小红书上的游览攻略，求财、求学业、事业、姻缘、健康，分拜各殿。络绎不绝的购买、捐赠，短裙长发，如此繁盛景象不经让我想，这宫中潜心修行之人何时能够安下心来听课、学习，做修行本事？如此多的无处安放的信仰、痴痴随众的朝拜，以及对旧习俗的惯性遵从，如袅袅烟雾缭绕飘荡在四周，这便是如今大多数人的精神状态。不质疑，不思考，简简单单，只是跟从、相信，他们古老而幸福。人声、树影、云天、香气从旁流过，无喜无悲。而我还得继续找自己的路，听我内心的声音。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="岁月" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%B2%81%E6%9C%88/"/>
    
      <category term="生活" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
      <category term="黑塞" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E9%BB%91%E5%A1%9E/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[致昆德拉]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2023/07/13/to-Milan-Kundera/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2023/07/13/to-Milan-Kundera/</id>
    <published>2023-07-13T07:47:44.000Z</published>
    <updated>2023-07-13T08:32:04.331Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>跨越漫长世纪<br>名字后方的右括号<br>坐进一个笑容可掬的日期<br>无意义的数<br>象征事物终结<br>也轻轻平衡了一生<br>中间，所有悲欢<br>缩进意味深长的半笔<br>被带过，可</p>
<p>我不想见你<br>在气温骤降的七月傍晚<br>如一张跌撞的讣告<br>扑面而来<br>事物若无终结多么可怕<br>而不要求降生的人<br>何以睁眼便走在<br>按年计量、无名的来路<br>并意识到“我”？</p>
<p>羽毛般散落<br>你漫步诞下的思想之子<br>依旧徘徊，徘徊圆舞曲中<br>像静置的时间切片<br>而逝去的，都在相遇</p>
<p>2023.7.12昆德拉逝世之日<br>于锦秋家园</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>跨越漫长世纪<br>名字后方的右括号<br>坐进一个笑容可掬的日期<br>无意义的数<br>象征事物终结<br>也轻轻平衡了一生<br>中间，所有悲欢<br>缩进意味深长的半笔<br>被带过，可</p>
<p>我不想见你<br>在气温骤降的七月傍晚<br>如一张跌撞的讣告<]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[离开，不曾离开]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2023/07/05/leave-or-not/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2023/07/05/leave-or-not/</id>
    <published>2023-07-05T07:42:27.000Z</published>
    <updated>2023-07-13T07:47:19.292Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>螺旋桨与轮子疯转<br>织出一匹山河锦绣<br>生活行进，两地交错着<br>仿佛有分身的力量<br>四千里，竟只是<br>一杯悠悠午茶的时间</p>
<p>过去，现在<br>如两段同义反复的旋律<br>基因般，拾级而上<br>乐思蔓延<br>或许同是现在？或许记忆<br>是最该丢弃的重负？</p>
<p>影像，实存？<br>一时难辨<br>而你不变的笑<br>此刻就在我触手可及的<br>远方</p>
<p>2023.7.5<br>于锦秋家园</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>螺旋桨与轮子疯转<br>织出一匹山河锦绣<br>生活行进，两地交错着<br>仿佛有分身的力量<br>四千里，竟只是<br>一杯悠悠午茶的时间</p>
<p>过去，现在<br>如两段同义反复的旋律<br>基因般，拾级而上<br>乐思蔓延<br>或许同是现在？或许记忆<br>是]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[远离目光者或无量子坍缩的自由]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2023/07/04/those-who-wandering-without-gaze-or-quantum-collapse/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2023/07/04/those-who-wandering-without-gaze-or-quantum-collapse/</id>
    <published>2023-07-04T02:27:56.000Z</published>
    <updated>2023-07-06T02:46:49.287Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>目光封锁个性，目光注视下的人，机械、粒子，而边缘人是波动的，他们行迹模糊，无所不在。<br>——关于量子坍缩理论的一行非必要注释</p>
<p>公园、景点的散客<br>轻松自在，因为彼此陌生<br>不似关联紧密的一群人<br>互文得义，窥探，指摘<br>那些寄生于集体的<br>规则、话题，如组成集体的细胞<br>倘无“你又迟到了”之类<br>近乎招呼的开场白<br>集体便也消散<br>为免沉默的尴尬，嘴得动<br>或抿着微笑，或开口寻声<br>或朝同一片虚空喷吐烟圈</p>
<p>而公园、景点的散客<br>他们冷淡松散<br>从各个集体里解构游离出来<br>因而空气中有淡淡的喜悦弥漫<br>而淡淡喜悦又被巨大的平静覆盖<br>像云底看云、冰里看晕的人<br>在形状色彩的无声变幻下兴奋满足</p>
<p>摆脱集体的冗长<br>成队待消磨的时光一下喊出声来<br>到此一游之人<br>纷纷盛装，新生般<br>像行走的花，点亮风景<br>而这光芒晃曳的风景<br>也成为在无尽嘴动中老去<br>受集体绑缚的人<br>心中长久的微光</p>
<p>2023.6.29-7.4<br>于北辰山</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>目光封锁个性，目光注视下的人，机械、粒子，而边缘人是波动的，他们行迹模糊，无所不在。<br>——关于量子坍缩理论的一行非必要注释</p>
<p>公园、景点的散客<br>轻松自在，因为彼此陌生<br>不似关联紧密的一群人<br>互文得义，窥探，指摘<br>那些寄生于集体的<b]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[出差回家]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2023/06/12/go-home-or-a-business-trip/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2023/06/12/go-home-or-a-business-trip/</id>
    <published>2023-06-12T01:24:29.000Z</published>
    <updated>2023-06-26T02:43:26.496Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>出差、回家，两个似乎毫无关联的词重在一起，时隔八个月，借出差进行项目测试的机会，我又回到了厦门。</p>
<p>出发前的心情是复杂的，过去像个招手的深渊，常在不经意间呼唤、提醒我：你走得再远，终要回来。</p>
<p>不知为何，回忆和梦中的过去——确切说是工作以后到去北京之前这段还未走远的过去——总显得破损凌乱。回忆中的工作在不断被催促中前行，开发需求、排查紧急问题、写复盘总结、反馈查找久远的佐证以解释某个不可复现的莫名飞来的横锅，报加班、报离厦申请、报行程、报健康、报与你相关的人的信息，下班后不断收到工作微信、电话、邮件，为请假而感到不安的心情、为请假而搜肠刮肚想个理由、为请假而不得不加速把各事项提前处理妥当可假期仍不断被招手的工作问候……催促，只有无穷尽的催促，却没有做完一件事该有的一点点满足和成就感。回忆中的家总是挂满蛛网，蟑螂成群，马桶按钮坏了，水冲也冲不尽，直至泛滥满屋，车也跳着许多故障提示灯，方向盘后蛛网牵连……有没有另一种可能，像我已多年不再梦见考场，校园生活在梦里逐渐晴朗风轻，变作美好、年轻的记忆，工作的日子在沉淀了琐碎的细节后，会不会也逐渐化为水墨般的远山淡影，还散着思古之幽情？</p>
<a id="more"></a>
<p>还没焐热现在，飞机便载着纷杂的心绪向过去起飞了。喜爱看云后，买机票时总会为想看的天象选个适宜的座位，然后满心期待地全程歪着头，盯着窗外。俯瞰的视角，尘世的一切显得小而虚幻，奔流的车，往来如蚁的人做着自以为是的如蚁的事，每个青年为了小小一间房舍穷尽青春，身上扛着几十年无形的数字债，来去如水的货币得以欢乐地流淌在大街小巷，甚至流在人们的眼里、掌心、血液脉络中。在舷窗外大化的气象中，人的思绪和起伏不定的心情又是什么呢。</p>
<p>可人不可能永远飞在天上，湿热的阴雨天，飞机稳稳降落在高崎机场。告别当前习惯的一切时，心情总是复杂的，而抵达新的地方后，似乎又能转瞬融入一切，也许这就是成长？突然想起以前某夜入睡前的一句小感悟：“每到夜晚，入睡时分，我包在被窝里，蜷缩着，像个什么都不会的孩子。而当新一天的太阳升起，出门，才发觉原来我早已是混迹社会的老油条！”</p>
<p>举目皆熟悉，像没有中间八个月的间隔，时空变换、折叠，让刚刚离开的一切变得遥远缥缈起来。踏进家门，走向车库，颓败的梦境崩塌，事物清洁，一切如新，在家人偶尔的照料下，没有显出丝毫凋敝的痕迹。重回北辰山，路上、食堂，打不完的热情招呼，熟识不熟识的同事竟都聊得热忱，以前的工位也还空着，我恍惚：这哪是梦境中那个不断招手的深渊啊……</p>
<p>八个月，厦门有了挺多变化，工作日通勤，翔安隧道畅行无阻，岛内和翔安直通的大桥建成了，怡海小镇建成了（说真的，周末去了，真的是小镇，一共只有几栋优雅民宿小楼，几处栽花的转角和两三甜点铺）。街边咖啡厅放着流行音乐，姑娘穿着短裙有说有笑，熟悉的南方。</p>
<p>直到一周后的夜里见到三只蟑螂老友，以及今早堵了翻倍时长的上班路（堵到尽头时的心情很怪，总感觉要有点什么事情发生才对白白堵光的时间有个交代，但又不希望有事故、献祭，宁愿不明所以地畅通起来），让我对眼前的一切又疑惑起来，真的一切如新吗？</p>
<p>好无聊的疑问句。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>出差、回家，两个似乎毫无关联的词重在一起，时隔八个月，借出差进行项目测试的机会，我又回到了厦门。</p>
<p>出发前的心情是复杂的，过去像个招手的深渊，常在不经意间呼唤、提醒我：你走得再远，终要回来。</p>
<p>不知为何，回忆和梦中的过去——确切说是工作以后到去北京之前这段还未走远的过去——总显得破损凌乱。回忆中的工作在不断被催促中前行，开发需求、排查紧急问题、写复盘总结、反馈查找久远的佐证以解释某个不可复现的莫名飞来的横锅，报加班、报离厦申请、报行程、报健康、报与你相关的人的信息，下班后不断收到工作微信、电话、邮件，为请假而感到不安的心情、为请假而搜肠刮肚想个理由、为请假而不得不加速把各事项提前处理妥当可假期仍不断被招手的工作问候……催促，只有无穷尽的催促，却没有做完一件事该有的一点点满足和成就感。回忆中的家总是挂满蛛网，蟑螂成群，马桶按钮坏了，水冲也冲不尽，直至泛滥满屋，车也跳着许多故障提示灯，方向盘后蛛网牵连……有没有另一种可能，像我已多年不再梦见考场，校园生活在梦里逐渐晴朗风轻，变作美好、年轻的记忆，工作的日子在沉淀了琐碎的细节后，会不会也逐渐化为水墨般的远山淡影，还散着思古之幽情？</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="岁月" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%B2%81%E6%9C%88/"/>
    
      <category term="生活" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[世界为一人演奏]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2023/05/14/the-world-plays-for-one-person/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2023/05/14/the-world-plays-for-one-person/</id>
    <published>2023-05-14T02:37:52.000Z</published>
    <updated>2023-06-10T16:41:19.308Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>乐厅座无虚席<br>可当琴声起，那传说中<br>颤鸣了三个世纪的小提琴<br>（呵，何必问真实？<br>    一个好故事足矣）</p>
<p>迁徙的音符啁啾着<br>空阔处散开发髻<br>周围人松松身份的领口<br>翩然隐进专属花园<br>片刻唯一的，那空间<br>轮流吞吐人的赤裸<br>像猎获情调新异的字<br>贝壳罗曼史</p>
<p>茅草屋焗了头黄发<br>谁，歌声飏过芳甸<br>洗亮一树香橙，咚<br>咚，小鱼缸开口说往事<br>我眼前的老家便流淌<br>生长，同我一样，自诞生<br>便尽享整个物种，亲历<br>并成为种种事件的起因</p>
<p>乐止，穹顶跌落橙瓣花枝<br>某人起身欢呼，其音<br>渺远、独立，频频引我<br>（似在哪儿听过？<br>    似在哪儿听过）</p>
<p>2023.4.25-5.14<br>于北大百周年纪念讲堂</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>乐厅座无虚席<br>可当琴声起，那传说中<br>颤鸣了三个世纪的小提琴<br>（呵，何必问真实？<br>    一个好故事足矣）</p>
<p>迁徙的音符啁啾着<br>空阔处散开发髻<br>周围人松松身份的领口<br>翩然隐进专属花园<br>片刻唯一的，那空间<br>轮流吞]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[一个索然无味的周日上午或植物观察小记]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2023/05/08/a-dull-sunday-morning-or-plant-observation-note/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2023/05/08/a-dull-sunday-morning-or-plant-observation-note/</id>
    <published>2023-05-08T02:30:23.000Z</published>
    <updated>2023-05-09T03:16:39.018Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>前些天一直想写写近期对植物的痴爱与观察实践（我总觉得自然观察是种实践，不是光看书不外出就能习得的），可能缺点直接触发的因素，迟迟未下笔（如今非有深的感悟决不写散文，我愿把偶得的感悟一句句压进诗中，增加诗歌的密度，在不经意的一两行间，满含深的意义），直到昨天上午……</p>
<p>五一，通过好政策不断地调休，凑了五天假，疲惫的人纷纷出行，堵在路上，美丽的事物总伴随危险，匆忙间有人被事故带走生命。而这似乎都是节假日惯有的序曲，多数人习以为常，那少得可怜的注意力很快便被新鲜趣事引到别处。平日周末地铁出行，满溢的摩肩接踵中，已深感三年疫情后爆发的巨大旅游热情，人们突然缓过神——花开堪折直须折，行乐得及时啊。</p>
<p>于是五一，我和家人独辟幽境，不是待在小区家中，便是随妻去北大本部和医学部漫步校园。这一漫步，不得了，正式开启了我植物观察如赏云识天般的疯狂时期。五一前的一个月，甚或早几年，湖边路旁，有空时我也偶尔拍拍植物，识别种类名称，但始终无心，只恋花色，不求甚解。后下载了识花App“形色”，像此前收集云朵和光学天象一样，有了集花的兴趣，开始点滴积累起来。4月29日，五一假期的第一天，在北大本部校区从与家人随行散步到独自迷失草间花下，物我两忘，实为值得纪念的一天。当听过和读过的一种种植物，以生动可爱的形象展现在我眼前，那是命名与实物相吻的时刻，鸢尾、石楠、扶芳藤……博物，以其不可抗拒的魅力将我裹挟，一发不可收拾，四五天时间集到四倍于我以往所知植物的总和。但初出茅庐如我者，同一种植物在不同时间地点出现，常是陌生而难以相认的。知识的习得，不都是反复与遗忘抗争的过程吗？</p>
<a id="more"></a>
<p>北京有当地的自然观察手册，包含云、树、花、鸟、鱼、水果、蔬菜、岩石等，内容丰富，为我在京这近两年的时间提供了大量值得细品的美味珍馐。兴趣过的事物，虽可能会日渐平淡，但如爱情，那火种深藏心底，“依然随时可以为你疯狂”。（5月6日立夏的中午，我在面馆等面，忽见天象群有人提示环地平弧，顿时热血沸腾，按耐不住，冲下楼见大厦间隙有模糊光彩，过斑马线疾跑至就近视野较阔的天桥，对着那痕量光弧望了又望，不过瘾，餐后在尘埃呼啸的道旁迎着烈日又立良久，环地平弧终于稍稍亮起数秒，我心下又惊又喜，但没有人知道啊，没有人……这心情正像流马兄看到房间溢出的黄昏引燃一个过路的手持小蓟花的少女蓬乱如草的碎短发这转瞬即逝的高光一刻时几乎要发出的呼喊——“为什么没有人看到呢”。）</p>
<p>昨天上午，噢，这本不值一提的索然无味的周日上午，我被心中阴影吮吸得失血苍白，对什么事也提不起兴致。妻见我闷闷不乐，欲探究竟，可我心下翻腾，终于张口无言。原打算梦梦去北大学习，我带莎莎和她姥姥姥爷一起去圆明园散步看景，后变为姥姥姥爷照顾莎莎，我与梦梦同去北大。后者常是往日最期盼的惬意光阴，为何在这晴朗周日的上午显得格外晦暗，为何被释放的我有如此沉重的负罪感，我逍遥“法”外，我自由了。已不习惯一日自由了吗？已不习惯独处的闲暇了吗？我陷入深不见底的空洞。什么时候起，我觉得一切不再理所当然，父母不是本该帮助我们的，他们出于爱，以时间换取时间，我们也许会自我安慰，觉得父母年纪大了更爱待在家里不爱外出郊游，觉得父母对孩子不就是如此甘心情愿付出，我们的欣然接受会令他们高兴，我们将这份爱再向下一代传递下去，如此可不甚好，但他们也曾是我们，他们本可以不这样啊。什么时候起，我开始注意到长辈流失的岁月，他们在可以清闲远游时为我带娃，他们本该重拾因一再推后而几近忘却的喜好，他们本该如奥森公园夜幕广场上恣意乱舞、没有身份没有姓名甚至没有历史的人那样放松于当下，他们本该有精彩多样的生活体验啊。什么时候起，我厌恶周围一切光鲜亮丽轻浮桀骜的青年，他们穿戴讲究、高谈阔论，谈想要的生活，谈改变世界的决心，也谈顾影自怜的心酸，而我总是看到活在他们影子里那几十年如一日在饱经风霜中孤独老去的形体。</p>
<p>我走啊走，在风日下走了足足四个钟头，直到感觉口干舌燥、头脑昏昏，才终于在自然草木间寻得心灵的片刻安宁。</p>
<p>此惑无尽，吾辈何去从，犹当思量。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>前些天一直想写写近期对植物的痴爱与观察实践（我总觉得自然观察是种实践，不是光看书不外出就能习得的），可能缺点直接触发的因素，迟迟未下笔（如今非有深的感悟决不写散文，我愿把偶得的感悟一句句压进诗中，增加诗歌的密度，在不经意的一两行间，满含深的意义），直到昨天上午……</p>
<p>五一，通过好政策不断地调休，凑了五天假，疲惫的人纷纷出行，堵在路上，美丽的事物总伴随危险，匆忙间有人被事故带走生命。而这似乎都是节假日惯有的序曲，多数人习以为常，那少得可怜的注意力很快便被新鲜趣事引到别处。平日周末地铁出行，满溢的摩肩接踵中，已深感三年疫情后爆发的巨大旅游热情，人们突然缓过神——花开堪折直须折，行乐得及时啊。</p>
<p>于是五一，我和家人独辟幽境，不是待在小区家中，便是随妻去北大本部和医学部漫步校园。这一漫步，不得了，正式开启了我植物观察如赏云识天般的疯狂时期。五一前的一个月，甚或早几年，湖边路旁，有空时我也偶尔拍拍植物，识别种类名称，但始终无心，只恋花色，不求甚解。后下载了识花App“形色”，像此前收集云朵和光学天象一样，有了集花的兴趣，开始点滴积累起来。4月29日，五一假期的第一天，在北大本部校区从与家人随行散步到独自迷失草间花下，物我两忘，实为值得纪念的一天。当听过和读过的一种种植物，以生动可爱的形象展现在我眼前，那是命名与实物相吻的时刻，鸢尾、石楠、扶芳藤……博物，以其不可抗拒的魅力将我裹挟，一发不可收拾，四五天时间集到四倍于我以往所知植物的总和。但初出茅庐如我者，同一种植物在不同时间地点出现，常是陌生而难以相认的。知识的习得，不都是反复与遗忘抗争的过程吗？</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="反思" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%8F%8D%E6%80%9D/"/>
    
      <category term="植物" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E6%A4%8D%E7%89%A9/"/>
    
      <category term="自然观察" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%87%AA%E7%84%B6%E8%A7%82%E5%AF%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[慢速的庞贝]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2023/04/14/slow-pompeii/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2023/04/14/slow-pompeii/</id>
    <published>2023-04-14T07:04:55.000Z</published>
    <updated>2023-05-06T07:12:34.897Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>一座真实的有历史的城<br>需要黄沙漫天，需要<br>自然的警醒与侵蚀<br>伴着满城飞絮和裙边扬起的碎花<br>布置一间旧书房<br>词街字巷，风尘仆仆</p>
<p>何须掩盖、重写？<br>当道旁晚樱开成流芳的古画<br>这里一切新鲜，一切<br>有条不紊<br>粗重的呼吸<br>在每寸遗忘之下吼哮</p>
<p>2023.4.14<br>于21路公交车上</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>一座真实的有历史的城<br>需要黄沙漫天，需要<br>自然的警醒与侵蚀<br>伴着满城飞絮和裙边扬起的碎花<br>布置一间旧书房<br>词街字巷，风尘仆仆</p>
<p>何须掩盖、重写？<br>当道旁晚樱开成流芳的古画<br>这里一切新鲜，一切<br>有条不紊<br>粗重的]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[哥伦比亚少年]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2023/03/31/a-colombian-lad/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2023/03/31/a-colombian-lad/</id>
    <published>2023-03-31T09:02:55.000Z</published>
    <updated>2023-04-12T09:19:15.970Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>约莫昨日<br>微信偶添哥伦比亚少年<br>我们初以蹩脚英文对话<br>后乘实时翻译之便<br>西班牙文，方块字<br>两种古石刻般互不可解的符<br>织络出奇妙风景，下自成蹊</p>
<p>聊间我竟谈起理想<br>这儿时止于发问的寒暄<br>成年后逃荒的皮里阳秋<br>竟坦率脱口<br>像晴天坐云的梦，轻轻<br>航往大洋东岸遥远陌生国度</p>
<p>时钟的元老院陷入尴尬<br>似碰撞后迷路的光<br>十二骑士龃龉昼夜的二义性：<br>“我在你无限可能的明日等你”<br>（“我在你永逝的昨日里安谧”）<br>而此刻、今日呢？<br>变脸般无界地，散落尺牍<br>一些被拾起放进竹篮<br>另一些闲展，着墨又风干</p>
<p>去秋转拨地球，由南至北<br>即兴的温差翻乱衣柜<br>真理轨迹偏移<br>午间太阳居然不经头顶<br>于是我一再迷失<br>一再受困于事物的两面<br>那俯冲的光浸我于黑暗<br>经度的开关呢？<br>正摸索，嗅得中午宵夜！</p>
<p>2023.3.30-3.31<br>于北京分行</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>约莫昨日<br>微信偶添哥伦比亚少年<br>我们初以蹩脚英文对话<br>后乘实时翻译之便<br>西班牙文，方块字<br>两种古石刻般互不可解的符<br>织络出奇妙风景，下自成蹊</p>
<p>聊间我竟谈起理想<br>这儿时止于发问的寒暄<br>成年后逃荒的皮里阳秋<br>竟]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[桌旁有个泛在的写者]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2023/03/15/there-is-an-ubiquitous-writer-by-the-desk/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2023/03/15/there-is-an-ubiquitous-writer-by-the-desk/</id>
    <published>2023-03-15T09:02:17.000Z</published>
    <updated>2023-04-12T09:15:18.630Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>很久之后，只剩桌子<br>凸显人的短促<br>像浮空而起饺子样的云<br>被朝阳烤透又消散，而桌子<br>以它木的年轮和守窗望树的姿态留下<br>空空的，成为纪念<br>或谁的新家<br>那停于其上的旧思绪<br>悠游、狂喜，或明黄或藏蓝<br>都随目光移走</p>
<p>最后，人变作名字<br>和由此引申的一庭清风</p>
<p>而少年还久久伏案<br>以你的口吻<br>继续写</p>
<p>2023.3.15<br>于北京分行</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>很久之后，只剩桌子<br>凸显人的短促<br>像浮空而起饺子样的云<br>被朝阳烤透又消散，而桌子<br>以它木的年轮和守窗望树的姿态留下<br>空空的，成为纪念<br>或谁的新家<br>那停于其上的旧思绪<br>悠游、狂喜，或明黄或藏蓝<br>都随目光移走</p>
<p>]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[早晨的清明]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2023/03/14/pure-bright-morning/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2023/03/14/pure-bright-morning/</id>
    <published>2023-03-14T01:08:54.000Z</published>
    <updated>2023-03-14T03:32:42.983Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>近来晚间已无精神与适宜环境看书默想，今又早起，喝一杯水，身心清明，读了几页林徽因的《悼志摩》，感人生无常。太阳慢慢升起，窗外鸟鸣渐渐，不高的空中凭空变出许多白云，悠悠飘着，云底烤上灿灿的金色，像一锅香喷喷的馄饨或水饺。一朵云凝结、消散，多像人短暂的一生，开心幸福时就尽力绽放吧。也像聚散，云抱在一起又散去，似生命里的过客，曾团聚如火，又转瞬无踪。到最后，人，剩下一个名字。</p>
<p>在书架前转悠，很久没早读，不知看什么类型的书好，凭心情取一本便读。读时觉得，其实也没想能看些什么，只是找找早读的这份心境。林徽因写这篇《悼志摩》时才二十七岁，下笔情真意切，十分感人。之前读了林许多诗歌，颇觉其文字率真有灵气，诗的音乐性和节奏感强，有女子特有的可爱，读来十分欣喜。早年也读了徐志摩诗歌全集，他用字讲究，但诗行受时代影响过多，大部分诗终究是写下就没入遗忘的，因为历史和时事不都是转瞬即逝吗？我仍坚持自己早年的观念——诗歌当是一片净土，当“化世间痛苦为热情洋溢的美”，当是且永远是灵魂欣悦的歌唱。</p>
<a id="more"></a>
<p>从林回忆的文字中，看得出徐是个极为天真可爱之人，有着不为常人理解的内在的激情，这也是所有诗意之人的本性。在此摘抄几段：</p>
<blockquote>
<p>志摩认真的诗情，绝不含有丝毫矫伪，他那种痴，那种孩子似的天真实能令人惊讶。源宁说，有一天他在校舍里读书，外边下了倾盆大雨——惟是英伦那样的岛国才有的狂雨——忽然他听到有人猛敲他的房门，外边跳进一个被雨水淋得全湿的客人。不用说他便是志摩，一进门一把扯着源宁向外跑，说快来我们到桥上去等着。这一来把源宁怔住了，他问志摩等什么在这大雨里。志摩睁大了眼睛，孩子似的高兴地说“看雨后的虹去”。源宁不止说他不去，并且劝志摩趁早将湿透的衣服换下，再穿上雨衣出去，英国的湿气岂是儿戏，志摩不等他说完，一溜烟地自己跑了！<br>以后我好奇地曾问过志摩这故事的真确，他笑着点头承认这全段故事的真实。我问：那么下文呢，你立在桥上等了多久，并且看到虹了没有？他说记不清但是他居然看到了虹。我诧异地打断他对那虹的描写，问他：怎么他便知道，准会有虹的。他得意地笑答我说：“完全诗意的信仰！”<br>“完全诗意的信仰”，我可要在这里哭了！也就是为这“诗意的信仰”他硬要借航空的方便达到他“想飞”的宿愿！“飞机是很稳当的，”他说，“如果要出事那是我的运命！”他真对运命这样完全诗意的信仰！</p>
<p>志摩最动人的特点，是他那不可信的纯净的天真……这些，还有许多，都不是我们寻常能够轻易了解的神秘。我说神秘，其实竟许是傻，是痴！事实上他只是比我们认真，虔诚到傻气，到痴！他愉快起来他的快乐的翅膀可以碰得到天，他忧伤起来，他的悲戚是深得没有底。寻常评价的衡量在他手里失了效用，利害轻重他自有他的看法，纯是艺术的情感的脱离寻常的原则，所以往常人常听到朋友们说到他总爱带着嗟叹的口吻说：“那是志摩，你又有什么法子！”他真的是个怪人么？朋友们，不，一点都不是，他只是比我们近情、近理，比我们热诚，比我们天真，比我们对万物都更有信仰，对神，对人，对灵，对自然，对艺术！<br>朋友们我们失掉的不止是一个朋友，一个诗人，我们丢掉的是个极难得可爱的人格。</p>
</blockquote>
<p>在知己难求的任何时代，徐有林这样一位知心好友，已是很可庆幸的事。其他的呢，我无话可说，像这篇文字里写的：“恐怕他的判断人尚在我们儿孙辈的中间”，“志摩若是有灵听到比他年轻许多的一个小朋友拿着老生老气的语调谈到他的为人不觉得不快么？”诚哉斯言，他人的论说又何足轻重呢。</p>
<p>末了，摘两首我很喜欢的林徽因的诗《笑》和《你是人间的四月天》：</p>
<blockquote>
<p>笑</p>
<p>笑的是她的眼睛，口唇，<br>和唇边浑圆的旋涡。<br>艳丽如同露珠，<br>朵朵的笑向<br>贝齿的闪光里躲。<br>那是笑——神的笑，美的笑；<br>水的映影，风的轻歌。</p>
<p>笑的是她惺忪的鬈发，<br>散乱的挨着她耳朵。<br>轻软如同花影，<br>痒痒的甜蜜<br>涌进了你的心窝。<br>那是笑——诗的笑，画的笑：<br>云的留痕，浪的柔波。 </p>
<p>你是人间的四月天</p>
<p>——一句爱的赞颂</p>
<p>我说你是人间的四月天；<br>笑响点亮了四面风；轻灵<br>在春的光艳中交舞着变。</p>
<p>你是四月早天里的云烟，<br>黄昏吹着风的软，星子在<br>无意中闪，细雨点洒在花前。</p>
<p>那轻，那娉婷，你是，鲜妍<br>百花的冠冕你戴着，你是<br>天真，庄严，你是夜夜的月圆。</p>
<p>雪化后那片鹅黄，你像；新鲜<br>初放芽的绿，你是；柔嫩喜悦<br>水光浮动着你梦期待中白莲。</p>
<p>你是一树一树的花开，是燕<br>在梁间呢喃，——你是爱，是暖，<br>是诗的一篇，你是人间的四月天！</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>近来晚间已无精神与适宜环境看书默想，今又早起，喝一杯水，身心清明，读了几页林徽因的《悼志摩》，感人生无常。太阳慢慢升起，窗外鸟鸣渐渐，不高的空中凭空变出许多白云，悠悠飘着，云底烤上灿灿的金色，像一锅香喷喷的馄饨或水饺。一朵云凝结、消散，多像人短暂的一生，开心幸福时就尽力绽放吧。也像聚散，云抱在一起又散去，似生命里的过客，曾团聚如火，又转瞬无踪。到最后，人，剩下一个名字。</p>
<p>在书架前转悠，很久没早读，不知看什么类型的书好，凭心情取一本便读。读时觉得，其实也没想能看些什么，只是找找早读的这份心境。林徽因写这篇《悼志摩》时才二十七岁，下笔情真意切，十分感人。之前读了林许多诗歌，颇觉其文字率真有灵气，诗的音乐性和节奏感强，有女子特有的可爱，读来十分欣喜。早年也读了徐志摩诗歌全集，他用字讲究，但诗行受时代影响过多，大部分诗终究是写下就没入遗忘的，因为历史和时事不都是转瞬即逝吗？我仍坚持自己早年的观念——诗歌当是一片净土，当“化世间痛苦为热情洋溢的美”，当是且永远是灵魂欣悦的歌唱。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="徐志摩" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%BE%90%E5%BF%97%E6%91%A9/"/>
    
      <category term="林徽因" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E6%9E%97%E5%BE%BD%E5%9B%A0/"/>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[诗歌可以是开心好笑的——读马林·索雷斯库《朋友们》]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2023/03/09/poetry-can-be-funny/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2023/03/09/poetry-can-be-funny/</id>
    <published>2023-03-09T06:33:40.000Z</published>
    <updated>2023-04-12T08:47:35.620Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>近来读了张枣先生的博士论文《现代性的追寻：论1919年以来的中国新诗》，如经历一场“语言风景里的元诗之旅”。由此生发，了解阅读了不少书中所提及的诗人诗作。新发现的好诗不算多，印象深的作品有北岛的《开锁》等几首、郑敏的《金黄的稻束》、孟浪的《冬天》、柏桦的《夏天还很远》、欧阳江河的《星期日的钥匙》、鲁迅《野草》中不少作品、闻一多几首、多多几首、黄翔几首、韩东几首，每此即感“前辈诗人是一座高峰”，其余少有激动或眼前大亮的时刻。真正好的诗还得读张枣本人写的啊。</p>
<p>最近新购入不少外国诗人作品集，瓦雷里、马拉美、奥登、马克·斯特兰德、华莱士·史蒂文斯、希梅内斯，还有一本二十世纪冰岛诗选。许多诗集因年代久远，加之读者少，都不再出版，所幸还有复印版可以买到，锦秋家园小图书馆又丰富许多。读诗不在多，关键在符合当下的心情，徐徐品味，发呆悠游。下午喝着拿铁，读到高兴翻译的马林·索雷斯库的《朋友们》这首诗，边读边哈哈大笑，全诗引用如下：</p>
<a id="more"></a>
<blockquote>
<p>《朋友们》</p>
<p>我们自杀吧，我对朋友们说，<br>今天，我们聊得这么痛快，<br>感觉又这么忧伤，<br>如此共同的完美，以后<br>再也难以企及，<br>失去这一时刻，会很可惜。</p>
<p>我觉得浴室里最具悲剧色彩，<br>我们来学学开明的罗马绅士，<br>他们一边切开动脉，<br>一边谈论着爱的本质。<br>瞧，热水我已煮好，亲爱的朋友们，<br>现在就开始，听我数数：一，二，三……</p>
<p>可一到地狱，我却发现自己孤身一人，<br>一些人很难死去，我自言自语，他们<br>有着太多的牵挂。<br>他们不可能骗我：说话可是要算数的，<br>但时间在流逝……</p>
<p>在地狱，我可是够难的，我向你们保证，<br>尤其是最初，你们知道，我是孤身一人，<br>没有同伴可以说说话，<br>但渐渐地我便安于现状，并交了不少朋友。<br>一个极为紧密的圈子，<br>我们探讨各式各样的理论问题。<br>我们感觉那么美妙，<br>甚至到了自杀的境界。</p>
<p>……再一次，我孤身一人来到炼狱，<br>寻找着几个贴心的朋友，<br>虽然有几分可疑，<br>炼狱中人——境遇模糊，<br>处于两个世界之间——<br>一个姑娘爱上了我，她非常美丽，<br>我们有过心醉神迷的时刻——奇妙无比！<br>于是，我不由得对她说……<br>吃一堑，长一智，我让她先走一步，<br>我紧随其后，<br>但姑娘三下五下，复活了——<br>瞧，我又孤身一人留在了天堂——<br>谁也不曾到过这里，<br>我是开路先锋，这里的世界<br>极为模糊，宛如计划一般<br>存在于上帝的脑中，<br>不久之后，我甚至同上帝交上了朋友。</p>
<p>所有界面都充满了忧伤，<br>上帝陷入沮丧，<br>我望着他那空茫的眼睛，迷失在其中。<br>他不知所措，跌入了死者的深渊。<br>我们的交流美妙至极，<br>天哪，我觉得又达到了完美，<br>你先请，<br>将一切留于黑暗，又将如何？</p>
</blockquote>
<p>读诗很久没有笑得这么开心了，虽然也许你觉得诗人另有深意或所指，网上号称的资深诗评人也在大发掘诗中隐含的意思，说得头头是道。但我一概不看，读诗本来千人千面，诗歌为什么不能只是天真好玩的？诗歌为什么不能只是幽默有趣的？也许我们太过严肃，让自己、也让诗歌身陷囹圄？为什么要在一个简单事物的周围竖起高高的藩篱，害怕幽居之处被人占领？害怕丢饭碗？如此故作高深实是内心浅薄，什么隔行隔山，只不过是观念与私心引起，于人类整体智性与精神高度的拓展毫无益处。</p>
<p>诗歌本来充满反转与戏剧性。好玩好笑，能否成为诗歌写作的又一出口？</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>近来读了张枣先生的博士论文《现代性的追寻：论1919年以来的中国新诗》，如经历一场“语言风景里的元诗之旅”。由此生发，了解阅读了不少书中所提及的诗人诗作。新发现的好诗不算多，印象深的作品有北岛的《开锁》等几首、郑敏的《金黄的稻束》、孟浪的《冬天》、柏桦的《夏天还很远》、欧阳江河的《星期日的钥匙》、鲁迅《野草》中不少作品、闻一多几首、多多几首、黄翔几首、韩东几首，每此即感“前辈诗人是一座高峰”，其余少有激动或眼前大亮的时刻。真正好的诗还得读张枣本人写的啊。</p>
<p>最近新购入不少外国诗人作品集，瓦雷里、马拉美、奥登、马克·斯特兰德、华莱士·史蒂文斯、希梅内斯，还有一本二十世纪冰岛诗选。许多诗集因年代久远，加之读者少，都不再出版，所幸还有复印版可以买到，锦秋家园小图书馆又丰富许多。读诗不在多，关键在符合当下的心情，徐徐品味，发呆悠游。下午喝着拿铁，读到高兴翻译的马林·索雷斯库的《朋友们》这首诗，边读边哈哈大笑，全诗引用如下：</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗话" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97%E8%AF%9D/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[气味风景之旅]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2023/03/05/a-smell-scenery-tour/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2023/03/05/a-smell-scenery-tour/</id>
    <published>2023-03-05T09:02:02.000Z</published>
    <updated>2023-04-12T09:12:30.343Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>风送来一阵味道<br>那不可言说者<br>掸去贴服我周身的气壳<br>那空有其表的无我<br>登时眉目清新<br>发、指抽芽<br>换季原来可以在当下发生<br>几幅旧图景展开<br>幽幽路啊<br>如根般将我带到很远</p>
<p>2023.3.3-3.5<br>于北京分行</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>风送来一阵味道<br>那不可言说者<br>掸去贴服我周身的气壳<br>那空有其表的无我<br>登时眉目清新<br>发、指抽芽<br>换季原来可以在当下发生<br>几幅旧图景展开<br>幽幽路啊<br>如根般将我带到很远</p>
<p>2023.3.3-3.5<br>于北京分]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[锁]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2023/02/17/lock/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2023/02/17/lock/</id>
    <published>2023-02-17T09:57:36.000Z</published>
    <updated>2023-04-27T07:52:14.265Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>以无言，维持陌生<br>目光与背影相对<br>不离气息的域<br>惟此可贪婪呼吸<br>凝神观赏<br>让灵魂醉于丰盈的芬芳中</p>
<p>周围的嘈杂是种保护<br>以免某一刻，有意或无意<br>当你与锁成为唯一的在场<br>沉默如此喧嚣<br>冻火挠烧下颌<br>你张口失语，素面霞红<br>佯装找钥匙<br>一个氧气瓶般心照不宣的词</p>
<p>2023.2.17<br>于北京分行</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>以无言，维持陌生<br>目光与背影相对<br>不离气息的域<br>惟此可贪婪呼吸<br>凝神观赏<br>让灵魂醉于丰盈的芬芳中</p>
<p>周围的嘈杂是种保护<br>以免某一刻，有意或无意<br>当你与锁成为唯一的在场<br>沉默如此喧嚣<br>冻火挠烧下颌<br>你张口]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
</feed>