<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title><![CDATA[小默的博客]]></title>
  <subtitle><![CDATA[用自由自在的态度，过随遇而安的生活。]]></subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://xmuxiaomo.github.io/"/>
  <updated>2023-09-12T04:20:07.033Z</updated>
  <id>http://xmuxiaomo.github.io/</id>
  
  <author>
    <name><![CDATA[xmuxiaomo]]></name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[老师]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2023/09/11/teachers/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2023/09/11/teachers/</id>
    <published>2023-09-11T04:04:03.000Z</published>
    <updated>2023-09-12T04:20:07.033Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今日游览雍和宫，虽已入秋，但树叶仍绿意盎然，郁郁葱葱。周一，丝毫未减往来上香祈福者，年轻貌美的人三三两两，晃过大街，按小红书上的游览攻略，求财、求学业、事业、姻缘、健康，分拜各殿。络绎不绝的购买、捐赠，短裙长发，如此繁盛景象不经让我想，这宫中潜心修行之人何时能够安下心来听课、学习，做修行本事？如此多的无处安放的信仰、痴痴随众的朝拜，以及对旧习俗的惯性遵从，如袅袅烟雾缭绕飘荡在四周，这便是如今大多数人的精神状态。不质疑，不思考，简简单单，只是跟从、相信，他们古老又幸福。人声、树影、云天、香气从旁流过，无喜无悲。而我还得继续找自己的路，听我内心的声音。</p>
<p>昨日教师节，我给许多人发去节日祝福，事后让父亲和妻子猜猜哪些人在我的老师之列。这里暂且不谈满书架的老师，他们是我精神求索中真正重要、如数家珍的领路人，先行收藏，只说说生活中留有真实联系方式的老师吧。在简单交谈、相互补充下，大致六成被猜出。首先是我的母亲，她是幼儿园老师，更本质地，母亲难道不是每个人的第一位老师吗？当然，还有我的父亲、妻子、岳母，我的各位家人，他们都是对我有直接影响的人，见证我的成长，毫无疑问都是我的老师。然后是狭义和广泛认知中的老师，我学生时代的老师，初中班主任、高中英语老师、本科和双学位的老师、研究生导师、教务秘书、心理学老师，他们在我求学路上、毕业找工作时给予我很多帮助和支持。再想开去，有我兴趣上的老师，国画老师、钢琴老师、高尔夫师傅、驾校教练、春联书法老师、赠我诗集的诗人前辈、英国赏云协会创始人及幕后编辑老师、国内云与天象的科普老师，还有不多的几位诗友，兴趣是漫长无聊的生活中最有意思的门，生活的色彩皆闪耀于此。此外，还有几位当老师的同龄人，我也一并问候、祝福。</p>
<p>如此，几乎已达六成，剩余四成呢？还有哪些人是我的老师？父亲和妻子皆未猜出，于是我说，还有我的两位儿时玩伴，他们是我一生最要好的朋友，虽然“亦师亦友”多指老师平易近人，也像朋友，但我此刻要说好朋友绝对是我的老师，且不说“三人行，必有我师”，儿时好友与我共同玩耍、长大，儿时的行为相互模仿，潜移默化地对我性格的形成产生巨大影响。还有一位比我年轻三四岁的朋友，我们初为同事相识，后因有共同的阅读认知而相谈甚欢，他辞职临下山时我赠一拟古诗作别，那天夜里，他也答诗一首。好朋友，是我的老师。</p>
<p>至此已达八成，还有谁是我的老师？沉默中，我提示道：“如若能猜出这最后几位老师，也就不必再读黑塞的《德米安》了。”这是几位在我的生活中代表恶与丑的世界的人，他们身上清晰反映出人性的弱点，贪婪、善妒、猜疑、窥视，言谈举止粗暴、鄙俗、轻浮，无界限与边界感，肆意打扰、侵占，人性的丑态毕露。但如果世上只有善、美，那只是不完整的世界，一半的世界。诚如《德米安》中所言，“我们应当崇拜一切。一切皆为圣神。应当崇拜整个世界，而不是只崇拜这个被刻意划分出来的冠冕堂皇的部分！我们需要上帝的礼拜，也需要魔鬼的礼拜。”正是这几位恶的老师，促我不断反思，促我写下《正午，如夜》这类“恶之花”式的诗，促我从抒情走向深刻。他们教了我很多，而我也应反思为什么他们会在我的生活中不断激起我深深的反感，是否也有我自身矛盾之处的折射？“您想杀的人，从不是某个具体的人，而只能是一种表象。假如我们恨一个人，我们不过是借他的形象，恨我们自身的某些东西。那些不在我们自身的东西，从不会激怒我们。”我给他们也送上节日的祝福。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>今日游览雍和宫，虽已入秋，但树叶仍绿意盎然，郁郁葱葱。周一，丝毫未减往来上香祈福者，年轻貌美的人三三两两，晃过大街，按小红书上的游览攻略，求财、求学业、事业、姻缘、健康，分拜各殿。络绎不绝的购买、捐赠，短裙长发，如此繁盛景象不经让我想，这宫中潜心修行之人何时能够安下心来听课]]>
    </summary>
    
      <category term="岁月" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%B2%81%E6%9C%88/"/>
    
      <category term="生活" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[致昆德拉]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2023/07/13/to-Milan-Kundera/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2023/07/13/to-Milan-Kundera/</id>
    <published>2023-07-13T07:47:44.000Z</published>
    <updated>2023-07-13T08:32:04.331Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>跨越漫长世纪<br>名字后方的右括号<br>坐进一个笑容可掬的日期<br>无意义的数<br>象征事物终结<br>也轻轻平衡了一生<br>中间，所有悲欢<br>缩进意味深长的半笔<br>被带过，可</p>
<p>我不想见你<br>在气温骤降的七月傍晚<br>如一张跌撞的讣告<br>扑面而来<br>事物若无终结多么可怕<br>而不要求降生的人<br>何以睁眼便走在<br>按年计量、无名的来路<br>并意识到“我”？</p>
<p>羽毛般散落<br>你漫步诞下的思想之子<br>依旧徘徊，徘徊圆舞曲中<br>像静置的时间切片<br>而逝去的，都在相遇</p>
<p>2023.7.12昆德拉逝世之日<br>于锦秋家园</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>跨越漫长世纪<br>名字后方的右括号<br>坐进一个笑容可掬的日期<br>无意义的数<br>象征事物终结<br>也轻轻平衡了一生<br>中间，所有悲欢<br>缩进意味深长的半笔<br>被带过，可</p>
<p>我不想见你<br>在气温骤降的七月傍晚<br>如一张跌撞的讣告<]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[离开，不曾离开]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2023/07/05/leave-or-not/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2023/07/05/leave-or-not/</id>
    <published>2023-07-05T07:42:27.000Z</published>
    <updated>2023-07-13T07:47:19.292Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>螺旋桨与轮子疯转<br>织出一匹山河锦绣<br>生活行进，两地交错着<br>仿佛有分身的力量<br>四千里，竟只是<br>一杯悠悠午茶的时间</p>
<p>过去，现在<br>如两段同义反复的旋律<br>基因般，拾级而上<br>乐思蔓延<br>或许同是现在？或许记忆<br>是最该丢弃的重负？</p>
<p>影像，实存？<br>一时难辨<br>而你不变的笑<br>此刻就在我触手可及的<br>远方</p>
<p>2023.7.5<br>于锦秋家园</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>螺旋桨与轮子疯转<br>织出一匹山河锦绣<br>生活行进，两地交错着<br>仿佛有分身的力量<br>四千里，竟只是<br>一杯悠悠午茶的时间</p>
<p>过去，现在<br>如两段同义反复的旋律<br>基因般，拾级而上<br>乐思蔓延<br>或许同是现在？或许记忆<br>是]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[远离目光者或无量子坍缩的自由]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2023/07/04/those-who-wandering-without-gaze-or-quantum-collapse/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2023/07/04/those-who-wandering-without-gaze-or-quantum-collapse/</id>
    <published>2023-07-04T02:27:56.000Z</published>
    <updated>2023-07-06T02:46:49.287Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>目光封锁个性，目光注视下的人，机械、粒子，而边缘人是波动的，他们行迹模糊，无所不在。<br>——关于量子坍缩理论的一行非必要注释</p>
<p>公园、景点的散客<br>轻松自在，因为彼此陌生<br>不似关联紧密的一群人<br>互文得义，窥探，指摘<br>那些寄生于集体的<br>规则、话题，如组成集体的细胞<br>倘无“你又迟到了”之类<br>近乎招呼的开场白<br>集体便也消散<br>为免沉默的尴尬，嘴得动<br>或抿着微笑，或开口寻声<br>或朝同一片虚空喷吐烟圈</p>
<p>而公园、景点的散客<br>他们冷淡松散<br>从各个集体里解构游离出来<br>因而空气中有淡淡的喜悦弥漫<br>而淡淡喜悦又被巨大的平静覆盖<br>像云底看云、冰里看晕的人<br>在形状色彩的无声变幻下兴奋满足</p>
<p>摆脱集体的冗长<br>成队待消磨的时光一下喊出声来<br>到此一游之人<br>纷纷盛装，新生般<br>像行走的花，点亮风景<br>而这光芒晃曳的风景<br>也成为在无尽嘴动中老去<br>受集体绑缚的人<br>心中长久的微光</p>
<p>2023.6.29-7.4<br>于北辰山</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>目光封锁个性，目光注视下的人，机械、粒子，而边缘人是波动的，他们行迹模糊，无所不在。<br>——关于量子坍缩理论的一行非必要注释</p>
<p>公园、景点的散客<br>轻松自在，因为彼此陌生<br>不似关联紧密的一群人<br>互文得义，窥探，指摘<br>那些寄生于集体的<b]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[出差回家]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2023/06/12/go-home-or-a-business-trip/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2023/06/12/go-home-or-a-business-trip/</id>
    <published>2023-06-12T01:24:29.000Z</published>
    <updated>2023-06-26T02:43:26.496Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>出差、回家，两个似乎毫无关联的词重在一起，时隔八个月，借出差进行项目测试的机会，我又回到了厦门。</p>
<p>出发前的心情是复杂的，过去像个招手的深渊，常在不经意间呼唤、提醒我：你走得再远，终要回来。</p>
<p>不知为何，回忆和梦中的过去——确切说是工作以后到去北京之前这段还未走远的过去——总显得破损凌乱。回忆中的工作在不断被催促中前行，开发需求、排查紧急问题、写复盘总结、反馈查找久远的佐证以解释某个不可复现的莫名飞来的横锅，报加班、报离厦申请、报行程、报健康、报与你相关的人的信息，下班后不断收到工作微信、电话、邮件，为请假而感到不安的心情、为请假而搜肠刮肚想个理由、为请假而不得不加速把各事项提前处理妥当可假期仍不断被招手的工作问候……催促，只有无穷尽的催促，却没有做完一件事该有的一点点满足和成就感。回忆中的家总是挂满蛛网，蟑螂成群，马桶按钮坏了，水冲也冲不尽，直至泛滥满屋，车也跳着许多故障提示灯，方向盘后蛛网牵连……有没有另一种可能，像我已多年不再梦见考场，校园生活在梦里逐渐晴朗风轻，变作美好、年轻的记忆，工作的日子在沉淀了琐碎的细节后，会不会也逐渐化为水墨般的远山淡影，还散着思古之幽情？</p>
<a id="more"></a>
<p>还没焐热现在，飞机便载着纷杂的心绪向过去起飞了。喜爱看云后，买机票时总会为想看的天象选个适宜的座位，然后满心期待地全程歪着头，盯着窗外。俯瞰的视角，尘世的一切显得小而虚幻，奔流的车，往来如蚁的人做着自以为是的如蚁的事，每个青年为了小小一间房舍穷尽青春，身上扛着几十年无形的数字债，来去如水的货币得以欢乐地流淌在大街小巷，甚至流在人们的眼里、掌心、血液脉络中。在舷窗外大化的气象中，人的思绪和起伏不定的心情又是什么呢。</p>
<p>可人不可能永远飞在天上，湿热的阴雨天，飞机稳稳降落在高崎机场。告别当前习惯的一切时，心情总是复杂的，而抵达新的地方后，似乎又能转瞬融入一切，也许这就是成长？突然想起以前某夜入睡前的一句小感悟：“每到夜晚，入睡时分，我包在被窝里，蜷缩着，像个什么都不会的孩子。而当新一天的太阳升起，出门，才发觉原来我早已是混迹社会的老油条！”</p>
<p>举目皆熟悉，像没有中间八个月的间隔，时空变换、折叠，让刚刚离开的一切变得遥远缥缈起来。踏进家门，走向车库，颓败的梦境崩塌，事物清洁，一切如新，在家人偶尔的照料下，没有显出丝毫凋敝的痕迹。重回北辰山，路上、食堂，打不完的热情招呼，熟识不熟识的同事竟都聊得热忱，以前的工位也还空着，我恍惚：这哪是梦境中那个不断招手的深渊啊……</p>
<p>八个月，厦门有了挺多变化，工作日通勤，翔安隧道畅行无阻，岛内和翔安直通的大桥建成了，怡海小镇建成了（说真的，周末去了，真的是小镇，一共只有几栋优雅民宿小楼，几处栽花的转角和两三甜点铺）。街边咖啡厅放着流行音乐，姑娘穿着短裙有说有笑，熟悉的南方。</p>
<p>直到一周后的夜里见到三只蟑螂老友，以及今早堵了翻倍时长的上班路（堵到尽头时的心情很怪，总感觉要有点什么事情发生才对白白堵光的时间有个交代，但又不希望有事故、献祭，宁愿不明所以地畅通起来），让我对眼前的一切又疑惑起来，真的一切如新吗？</p>
<p>好无聊的疑问句。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>出差、回家，两个似乎毫无关联的词重在一起，时隔八个月，借出差进行项目测试的机会，我又回到了厦门。</p>
<p>出发前的心情是复杂的，过去像个招手的深渊，常在不经意间呼唤、提醒我：你走得再远，终要回来。</p>
<p>不知为何，回忆和梦中的过去——确切说是工作以后到去北京之前这段还未走远的过去——总显得破损凌乱。回忆中的工作在不断被催促中前行，开发需求、排查紧急问题、写复盘总结、反馈查找久远的佐证以解释某个不可复现的莫名飞来的横锅，报加班、报离厦申请、报行程、报健康、报与你相关的人的信息，下班后不断收到工作微信、电话、邮件，为请假而感到不安的心情、为请假而搜肠刮肚想个理由、为请假而不得不加速把各事项提前处理妥当可假期仍不断被招手的工作问候……催促，只有无穷尽的催促，却没有做完一件事该有的一点点满足和成就感。回忆中的家总是挂满蛛网，蟑螂成群，马桶按钮坏了，水冲也冲不尽，直至泛滥满屋，车也跳着许多故障提示灯，方向盘后蛛网牵连……有没有另一种可能，像我已多年不再梦见考场，校园生活在梦里逐渐晴朗风轻，变作美好、年轻的记忆，工作的日子在沉淀了琐碎的细节后，会不会也逐渐化为水墨般的远山淡影，还散着思古之幽情？</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="岁月" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%B2%81%E6%9C%88/"/>
    
      <category term="生活" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[世界为一人演奏]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2023/05/14/the-world-plays-for-one-person/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2023/05/14/the-world-plays-for-one-person/</id>
    <published>2023-05-14T02:37:52.000Z</published>
    <updated>2023-06-10T16:41:19.308Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>乐厅座无虚席<br>可当琴声起，那传说中<br>颤鸣了三个世纪的小提琴<br>（呵，何必问真实？<br>    一个好故事足矣）</p>
<p>迁徙的音符啁啾着<br>空阔处散开发髻<br>周围人松松身份的领口<br>翩然隐进专属花园<br>片刻唯一的，那空间<br>轮流吞吐人的赤裸<br>像猎获情调新异的字<br>贝壳罗曼史</p>
<p>茅草屋焗了头黄发<br>谁，歌声飏过芳甸<br>洗亮一树香橙，咚<br>咚，小鱼缸开口说往事<br>我眼前的老家便流淌<br>生长，同我一样，自诞生<br>便尽享整个物种，亲历<br>并成为种种事件的起因</p>
<p>乐止，穹顶跌落橙瓣花枝<br>某人起身欢呼，其音<br>渺远、独立，频频引我<br>（似在哪儿听过？<br>    似在哪儿听过）</p>
<p>2023.4.25-5.14<br>于北大百周年纪念讲堂</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>乐厅座无虚席<br>可当琴声起，那传说中<br>颤鸣了三个世纪的小提琴<br>（呵，何必问真实？<br>    一个好故事足矣）</p>
<p>迁徙的音符啁啾着<br>空阔处散开发髻<br>周围人松松身份的领口<br>翩然隐进专属花园<br>片刻唯一的，那空间<br>轮流吞]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[一个索然无味的周日上午或植物观察小记]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2023/05/08/a-dull-sunday-morning-or-plant-observation-note/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2023/05/08/a-dull-sunday-morning-or-plant-observation-note/</id>
    <published>2023-05-08T02:30:23.000Z</published>
    <updated>2023-05-09T03:16:39.018Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>前些天一直想写写近期对植物的痴爱与观察实践（我总觉得自然观察是种实践，不是光看书不外出就能习得的），可能缺点直接触发的因素，迟迟未下笔（如今非有深的感悟决不写散文，我愿把偶得的感悟一句句压进诗中，增加诗歌的密度，在不经意的一两行间，满含深的意义），直到昨天上午……</p>
<p>五一，通过好政策不断地调休，凑了五天假，疲惫的人纷纷出行，堵在路上，美丽的事物总伴随危险，匆忙间有人被事故带走生命。而这似乎都是节假日惯有的序曲，多数人习以为常，那少得可怜的注意力很快便被新鲜趣事引到别处。平日周末地铁出行，满溢的摩肩接踵中，已深感三年疫情后爆发的巨大旅游热情，人们突然缓过神——花开堪折直须折，行乐得及时啊。</p>
<p>于是五一，我和家人独辟幽境，不是待在小区家中，便是随妻去北大本部和医学部漫步校园。这一漫步，不得了，正式开启了我植物观察如赏云识天般的疯狂时期。五一前的一个月，甚或早几年，湖边路旁，有空时我也偶尔拍拍植物，识别种类名称，但始终无心，只恋花色，不求甚解。后下载了识花App“形色”，像此前收集云朵和光学天象一样，有了集花的兴趣，开始点滴积累起来。4月29日，五一假期的第一天，在北大本部校区从与家人随行散步到独自迷失草间花下，物我两忘，实为值得纪念的一天。当听过和读过的一种种植物，以生动可爱的形象展现在我眼前，那是命名与实物相吻的时刻，鸢尾、石楠、扶芳藤……博物，以其不可抗拒的魅力将我裹挟，一发不可收拾，四五天时间集到四倍于我以往所知植物的总和。但初出茅庐如我者，同一种植物在不同时间地点出现，常是陌生而难以相认的。知识的习得，不都是反复与遗忘抗争的过程吗？</p>
<a id="more"></a>
<p>北京有当地的自然观察手册，包含云、树、花、鸟、鱼、水果、蔬菜、岩石等，内容丰富，为我在京这近两年的时间提供了大量值得细品的美味珍馐。兴趣过的事物，虽可能会日渐平淡，但如爱情，那火种深藏心底，“依然随时可以为你疯狂”。（5月6日立夏的中午，我在面馆等面，忽见天象群有人提示环地平弧，顿时热血沸腾，按耐不住，冲下楼见大厦间隙有模糊光彩，过斑马线疾跑至就近视野较阔的天桥，对着那痕量光弧望了又望，不过瘾，餐后在尘埃呼啸的道旁迎着烈日又立良久，环地平弧终于稍稍亮起数秒，我心下又惊又喜，但没有人知道啊，没有人……这心情正像流马兄看到房间溢出的黄昏引燃一个过路的手持小蓟花的少女蓬乱如草的碎短发这转瞬即逝的高光一刻时几乎要发出的呼喊——“为什么没有人看到呢”。）</p>
<p>昨天上午，噢，这本不值一提的索然无味的周日上午，我被心中阴影吮吸得失血苍白，对什么事也提不起兴致。妻见我闷闷不乐，欲探究竟，可我心下翻腾，终于张口无言。原打算梦梦去北大学习，我带莎莎和她姥姥姥爷一起去圆明园散步看景，后变为姥姥姥爷照顾莎莎，我与梦梦同去北大。后者常是往日最期盼的惬意光阴，为何在这晴朗周日的上午显得格外晦暗，为何被释放的我有如此沉重的负罪感，我逍遥“法”外，我自由了。已不习惯一日自由了吗？已不习惯独处的闲暇了吗？我陷入深不见底的空洞。什么时候起，我觉得一切不再理所当然，父母不是本该帮助我们的，他们出于爱，以时间换取时间，我们也许会自我安慰，觉得父母年纪大了更爱待在家里不爱外出郊游，觉得父母对孩子不就是如此甘心情愿付出，我们的欣然接受会令他们高兴，我们将这份爱再向下一代传递下去，如此可不甚好，但他们也曾是我们，他们本可以不这样啊。什么时候起，我开始注意到长辈流失的岁月，他们在可以清闲远游时为我带娃，他们本该重拾因一再推后而几近忘却的喜好，他们本该如奥森公园夜幕广场上恣意乱舞、没有身份没有姓名甚至没有历史的人那样放松于当下，他们本该有精彩多样的生活体验啊。什么时候起，我厌恶周围一切光鲜亮丽轻浮桀骜的青年，他们穿戴讲究、高谈阔论，谈想要的生活，谈改变世界的决心，也谈顾影自怜的心酸，而我总是看到活在他们影子里那几十年如一日在饱经风霜中孤独老去的形体。</p>
<p>我走啊走，在风日下走了足足四个钟头，直到感觉口干舌燥、头脑昏昏，才终于在自然草木间寻得心灵的片刻安宁。</p>
<p>此惑无尽，吾辈何去从，犹当思量。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>前些天一直想写写近期对植物的痴爱与观察实践（我总觉得自然观察是种实践，不是光看书不外出就能习得的），可能缺点直接触发的因素，迟迟未下笔（如今非有深的感悟决不写散文，我愿把偶得的感悟一句句压进诗中，增加诗歌的密度，在不经意的一两行间，满含深的意义），直到昨天上午……</p>
<p>五一，通过好政策不断地调休，凑了五天假，疲惫的人纷纷出行，堵在路上，美丽的事物总伴随危险，匆忙间有人被事故带走生命。而这似乎都是节假日惯有的序曲，多数人习以为常，那少得可怜的注意力很快便被新鲜趣事引到别处。平日周末地铁出行，满溢的摩肩接踵中，已深感三年疫情后爆发的巨大旅游热情，人们突然缓过神——花开堪折直须折，行乐得及时啊。</p>
<p>于是五一，我和家人独辟幽境，不是待在小区家中，便是随妻去北大本部和医学部漫步校园。这一漫步，不得了，正式开启了我植物观察如赏云识天般的疯狂时期。五一前的一个月，甚或早几年，湖边路旁，有空时我也偶尔拍拍植物，识别种类名称，但始终无心，只恋花色，不求甚解。后下载了识花App“形色”，像此前收集云朵和光学天象一样，有了集花的兴趣，开始点滴积累起来。4月29日，五一假期的第一天，在北大本部校区从与家人随行散步到独自迷失草间花下，物我两忘，实为值得纪念的一天。当听过和读过的一种种植物，以生动可爱的形象展现在我眼前，那是命名与实物相吻的时刻，鸢尾、石楠、扶芳藤……博物，以其不可抗拒的魅力将我裹挟，一发不可收拾，四五天时间集到四倍于我以往所知植物的总和。但初出茅庐如我者，同一种植物在不同时间地点出现，常是陌生而难以相认的。知识的习得，不都是反复与遗忘抗争的过程吗？</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="反思" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%8F%8D%E6%80%9D/"/>
    
      <category term="植物" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E6%A4%8D%E7%89%A9/"/>
    
      <category term="自然观察" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%87%AA%E7%84%B6%E8%A7%82%E5%AF%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[慢速的庞贝]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2023/04/14/slow-pompeii/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2023/04/14/slow-pompeii/</id>
    <published>2023-04-14T07:04:55.000Z</published>
    <updated>2023-05-06T07:12:34.897Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>一座真实的有历史的城<br>需要黄沙漫天，需要<br>自然的警醒与侵蚀<br>伴着满城飞絮和裙边扬起的碎花<br>布置一间旧书房<br>词街字巷，风尘仆仆</p>
<p>何须掩盖、重写？<br>当道旁晚樱开成流芳的古画<br>这里一切新鲜，一切<br>有条不紊<br>粗重的呼吸<br>在每寸遗忘之下吼哮</p>
<p>2023.4.14<br>于21路公交车上</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>一座真实的有历史的城<br>需要黄沙漫天，需要<br>自然的警醒与侵蚀<br>伴着满城飞絮和裙边扬起的碎花<br>布置一间旧书房<br>词街字巷，风尘仆仆</p>
<p>何须掩盖、重写？<br>当道旁晚樱开成流芳的古画<br>这里一切新鲜，一切<br>有条不紊<br>粗重的]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[哥伦比亚少年]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2023/03/31/a-colombian-lad/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2023/03/31/a-colombian-lad/</id>
    <published>2023-03-31T09:02:55.000Z</published>
    <updated>2023-04-12T09:19:15.970Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>约莫昨日<br>微信偶添哥伦比亚少年<br>我们初以蹩脚英文对话<br>后乘实时翻译之便<br>西班牙文，方块字<br>两种古石刻般互不可解的符<br>织络出奇妙风景，下自成蹊</p>
<p>聊间我竟谈起理想<br>这儿时止于发问的寒暄<br>成年后逃荒的皮里阳秋<br>竟坦率脱口<br>像晴天坐云的梦，轻轻<br>航往大洋东岸遥远陌生国度</p>
<p>时钟的元老院陷入尴尬<br>似碰撞后迷路的光<br>十二骑士龃龉昼夜的二义性：<br>“我在你无限可能的明日等你”<br>（“我在你永逝的昨日里安谧”）<br>而此刻、今日呢？<br>变脸般无界地，散落尺牍<br>一些被拾起放进竹篮<br>另一些闲展，着墨又风干</p>
<p>去秋转拨地球，由南至北<br>即兴的温差翻乱衣柜<br>真理轨迹偏移<br>午间太阳居然不经头顶<br>于是我一再迷失<br>一再受困于事物的两面<br>那俯冲的光浸我于黑暗<br>经度的开关呢？<br>正摸索，嗅得中午宵夜！</p>
<p>2023.3.30-3.31<br>于北京分行</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>约莫昨日<br>微信偶添哥伦比亚少年<br>我们初以蹩脚英文对话<br>后乘实时翻译之便<br>西班牙文，方块字<br>两种古石刻般互不可解的符<br>织络出奇妙风景，下自成蹊</p>
<p>聊间我竟谈起理想<br>这儿时止于发问的寒暄<br>成年后逃荒的皮里阳秋<br>竟]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[桌旁有个泛在的写者]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2023/03/15/there-is-an-ubiquitous-writer-by-the-desk/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2023/03/15/there-is-an-ubiquitous-writer-by-the-desk/</id>
    <published>2023-03-15T09:02:17.000Z</published>
    <updated>2023-04-12T09:15:18.630Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>很久之后，只剩桌子<br>凸显人的短促<br>像浮空而起饺子样的云<br>被朝阳烤透又消散，而桌子<br>以它木的年轮和守窗望树的姿态留下<br>空空的，成为纪念<br>或谁的新家<br>那停于其上的旧思绪<br>悠游、狂喜，或明黄或藏蓝<br>都随目光移走</p>
<p>最后，人变作名字<br>和由此引申的一庭清风</p>
<p>而少年还久久伏案<br>以你的口吻<br>继续写</p>
<p>2023.3.15<br>于北京分行</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>很久之后，只剩桌子<br>凸显人的短促<br>像浮空而起饺子样的云<br>被朝阳烤透又消散，而桌子<br>以它木的年轮和守窗望树的姿态留下<br>空空的，成为纪念<br>或谁的新家<br>那停于其上的旧思绪<br>悠游、狂喜，或明黄或藏蓝<br>都随目光移走</p>
<p>]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[早晨的清明]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2023/03/14/pure-bright-morning/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2023/03/14/pure-bright-morning/</id>
    <published>2023-03-14T01:08:54.000Z</published>
    <updated>2023-03-14T03:32:42.983Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>近来晚间已无精神与适宜环境看书默想，今又早起，喝一杯水，身心清明，读了几页林徽因的《悼志摩》，感人生无常。太阳慢慢升起，窗外鸟鸣渐渐，不高的空中凭空变出许多白云，悠悠飘着，云底烤上灿灿的金色，像一锅香喷喷的馄饨或水饺。一朵云凝结、消散，多像人短暂的一生，开心幸福时就尽力绽放吧。也像聚散，云抱在一起又散去，似生命里的过客，曾团聚如火，又转瞬无踪。到最后，人，剩下一个名字。</p>
<p>在书架前转悠，很久没早读，不知看什么类型的书好，凭心情取一本便读。读时觉得，其实也没想能看些什么，只是找找早读的这份心境。林徽因写这篇《悼志摩》时才二十七岁，下笔情真意切，十分感人。之前读了林许多诗歌，颇觉其文字率真有灵气，诗的音乐性和节奏感强，有女子特有的可爱，读来十分欣喜。早年也读了徐志摩诗歌全集，他用字讲究，但诗行受时代影响过多，大部分诗终究是写下就没入遗忘的，因为历史和时事不都是转瞬即逝吗？我仍坚持自己早年的观念——诗歌当是一片净土，当“化世间痛苦为热情洋溢的美”，当是且永远是灵魂欣悦的歌唱。</p>
<a id="more"></a>
<p>从林回忆的文字中，看得出徐是个极为天真可爱之人，有着不为常人理解的内在的激情，这也是所有诗意之人的本性。在此摘抄几段：</p>
<blockquote>
<p>志摩认真的诗情，绝不含有丝毫矫伪，他那种痴，那种孩子似的天真实能令人惊讶。源宁说，有一天他在校舍里读书，外边下了倾盆大雨——惟是英伦那样的岛国才有的狂雨——忽然他听到有人猛敲他的房门，外边跳进一个被雨水淋得全湿的客人。不用说他便是志摩，一进门一把扯着源宁向外跑，说快来我们到桥上去等着。这一来把源宁怔住了，他问志摩等什么在这大雨里。志摩睁大了眼睛，孩子似的高兴地说“看雨后的虹去”。源宁不止说他不去，并且劝志摩趁早将湿透的衣服换下，再穿上雨衣出去，英国的湿气岂是儿戏，志摩不等他说完，一溜烟地自己跑了！<br>以后我好奇地曾问过志摩这故事的真确，他笑着点头承认这全段故事的真实。我问：那么下文呢，你立在桥上等了多久，并且看到虹了没有？他说记不清但是他居然看到了虹。我诧异地打断他对那虹的描写，问他：怎么他便知道，准会有虹的。他得意地笑答我说：“完全诗意的信仰！”<br>“完全诗意的信仰”，我可要在这里哭了！也就是为这“诗意的信仰”他硬要借航空的方便达到他“想飞”的宿愿！“飞机是很稳当的，”他说，“如果要出事那是我的运命！”他真对运命这样完全诗意的信仰！</p>
<p>志摩最动人的特点，是他那不可信的纯净的天真……这些，还有许多，都不是我们寻常能够轻易了解的神秘。我说神秘，其实竟许是傻，是痴！事实上他只是比我们认真，虔诚到傻气，到痴！他愉快起来他的快乐的翅膀可以碰得到天，他忧伤起来，他的悲戚是深得没有底。寻常评价的衡量在他手里失了效用，利害轻重他自有他的看法，纯是艺术的情感的脱离寻常的原则，所以往常人常听到朋友们说到他总爱带着嗟叹的口吻说：“那是志摩，你又有什么法子！”他真的是个怪人么？朋友们，不，一点都不是，他只是比我们近情、近理，比我们热诚，比我们天真，比我们对万物都更有信仰，对神，对人，对灵，对自然，对艺术！<br>朋友们我们失掉的不止是一个朋友，一个诗人，我们丢掉的是个极难得可爱的人格。</p>
</blockquote>
<p>在知己难求的任何时代，徐有林这样一位知心好友，已是很可庆幸的事。其他的呢，我无话可说，像这篇文字里写的：“恐怕他的判断人尚在我们儿孙辈的中间”，“志摩若是有灵听到比他年轻许多的一个小朋友拿着老生老气的语调谈到他的为人不觉得不快么？”诚哉斯言，他人的论说又何足轻重呢。</p>
<p>末了，摘两首我很喜欢的林徽因的诗《笑》和《你是人间的四月天》：</p>
<blockquote>
<p>笑</p>
<p>笑的是她的眼睛，口唇，<br>和唇边浑圆的旋涡。<br>艳丽如同露珠，<br>朵朵的笑向<br>贝齿的闪光里躲。<br>那是笑——神的笑，美的笑；<br>水的映影，风的轻歌。</p>
<p>笑的是她惺忪的鬈发，<br>散乱的挨着她耳朵。<br>轻软如同花影，<br>痒痒的甜蜜<br>涌进了你的心窝。<br>那是笑——诗的笑，画的笑：<br>云的留痕，浪的柔波。 </p>
<p>你是人间的四月天</p>
<p>——一句爱的赞颂</p>
<p>我说你是人间的四月天；<br>笑响点亮了四面风；轻灵<br>在春的光艳中交舞着变。</p>
<p>你是四月早天里的云烟，<br>黄昏吹着风的软，星子在<br>无意中闪，细雨点洒在花前。</p>
<p>那轻，那娉婷，你是，鲜妍<br>百花的冠冕你戴着，你是<br>天真，庄严，你是夜夜的月圆。</p>
<p>雪化后那片鹅黄，你像；新鲜<br>初放芽的绿，你是；柔嫩喜悦<br>水光浮动着你梦期待中白莲。</p>
<p>你是一树一树的花开，是燕<br>在梁间呢喃，——你是爱，是暖，<br>是诗的一篇，你是人间的四月天！</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>近来晚间已无精神与适宜环境看书默想，今又早起，喝一杯水，身心清明，读了几页林徽因的《悼志摩》，感人生无常。太阳慢慢升起，窗外鸟鸣渐渐，不高的空中凭空变出许多白云，悠悠飘着，云底烤上灿灿的金色，像一锅香喷喷的馄饨或水饺。一朵云凝结、消散，多像人短暂的一生，开心幸福时就尽力绽放吧。也像聚散，云抱在一起又散去，似生命里的过客，曾团聚如火，又转瞬无踪。到最后，人，剩下一个名字。</p>
<p>在书架前转悠，很久没早读，不知看什么类型的书好，凭心情取一本便读。读时觉得，其实也没想能看些什么，只是找找早读的这份心境。林徽因写这篇《悼志摩》时才二十七岁，下笔情真意切，十分感人。之前读了林许多诗歌，颇觉其文字率真有灵气，诗的音乐性和节奏感强，有女子特有的可爱，读来十分欣喜。早年也读了徐志摩诗歌全集，他用字讲究，但诗行受时代影响过多，大部分诗终究是写下就没入遗忘的，因为历史和时事不都是转瞬即逝吗？我仍坚持自己早年的观念——诗歌当是一片净土，当“化世间痛苦为热情洋溢的美”，当是且永远是灵魂欣悦的歌唱。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="徐志摩" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%BE%90%E5%BF%97%E6%91%A9/"/>
    
      <category term="林徽因" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E6%9E%97%E5%BE%BD%E5%9B%A0/"/>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[诗歌可以是开心好笑的——读马林·索雷斯库《朋友们》]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2023/03/09/poetry-can-be-funny/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2023/03/09/poetry-can-be-funny/</id>
    <published>2023-03-09T06:33:40.000Z</published>
    <updated>2023-04-12T08:47:35.620Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>近来读了张枣先生的博士论文《现代性的追寻：论1919年以来的中国新诗》，如经历一场“语言风景里的元诗之旅”。由此生发，了解阅读了不少书中所提及的诗人诗作。新发现的好诗不算多，印象深的作品有北岛的《开锁》等几首、郑敏的《金黄的稻束》、孟浪的《冬天》、柏桦的《夏天还很远》、欧阳江河的《星期日的钥匙》、鲁迅《野草》中不少作品、闻一多几首、多多几首、黄翔几首、韩东几首，每此即感“前辈诗人是一座高峰”，其余少有激动或眼前大亮的时刻。真正好的诗还得读张枣本人写的啊。</p>
<p>最近新购入不少外国诗人作品集，瓦雷里、马拉美、奥登、马克·斯特兰德、华莱士·史蒂文斯、希梅内斯，还有一本二十世纪冰岛诗选。许多诗集因年代久远，加之读者少，都不再出版，所幸还有复印版可以买到，锦秋家园小图书馆又丰富许多。读诗不在多，关键在符合当下的心情，徐徐品味，发呆悠游。下午喝着拿铁，读到高兴翻译的马林·索雷斯库的《朋友们》这首诗，边读边哈哈大笑，全诗引用如下：</p>
<a id="more"></a>
<blockquote>
<p>《朋友们》</p>
<p>我们自杀吧，我对朋友们说，<br>今天，我们聊得这么痛快，<br>感觉又这么忧伤，<br>如此共同的完美，以后<br>再也难以企及，<br>失去这一时刻，会很可惜。</p>
<p>我觉得浴室里最具悲剧色彩，<br>我们来学学开明的罗马绅士，<br>他们一边切开动脉，<br>一边谈论着爱的本质。<br>瞧，热水我已煮好，亲爱的朋友们，<br>现在就开始，听我数数：一，二，三……</p>
<p>可一到地狱，我却发现自己孤身一人，<br>一些人很难死去，我自言自语，他们<br>有着太多的牵挂。<br>他们不可能骗我：说话可是要算数的，<br>但时间在流逝……</p>
<p>在地狱，我可是够难的，我向你们保证，<br>尤其是最初，你们知道，我是孤身一人，<br>没有同伴可以说说话，<br>但渐渐地我便安于现状，并交了不少朋友。<br>一个极为紧密的圈子，<br>我们探讨各式各样的理论问题。<br>我们感觉那么美妙，<br>甚至到了自杀的境界。</p>
<p>……再一次，我孤身一人来到炼狱，<br>寻找着几个贴心的朋友，<br>虽然有几分可疑，<br>炼狱中人——境遇模糊，<br>处于两个世界之间——<br>一个姑娘爱上了我，她非常美丽，<br>我们有过心醉神迷的时刻——奇妙无比！<br>于是，我不由得对她说……<br>吃一堑，长一智，我让她先走一步，<br>我紧随其后，<br>但姑娘三下五下，复活了——<br>瞧，我又孤身一人留在了天堂——<br>谁也不曾到过这里，<br>我是开路先锋，这里的世界<br>极为模糊，宛如计划一般<br>存在于上帝的脑中，<br>不久之后，我甚至同上帝交上了朋友。</p>
<p>所有界面都充满了忧伤，<br>上帝陷入沮丧，<br>我望着他那空茫的眼睛，迷失在其中。<br>他不知所措，跌入了死者的深渊。<br>我们的交流美妙至极，<br>天哪，我觉得又达到了完美，<br>你先请，<br>将一切留于黑暗，又将如何？</p>
</blockquote>
<p>读诗很久没有笑得这么开心了，虽然也许你觉得诗人另有深意或所指，网上号称的资深诗评人也在大发掘诗中隐含的意思，说得头头是道。但我一概不看，读诗本来千人千面，诗歌为什么不能只是天真好玩的？诗歌为什么不能只是幽默有趣的？也许我们太过严肃，让自己、也让诗歌身陷囹圄？为什么要在一个简单事物的周围竖起高高的藩篱，害怕幽居之处被人占领？害怕丢饭碗？如此故作高深实是内心浅薄，什么隔行隔山，只不过是观念与私心引起，于人类整体智性与精神高度的拓展毫无益处。</p>
<p>诗歌本来充满反转与戏剧性。好玩好笑，能否成为诗歌写作的又一出口？</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>近来读了张枣先生的博士论文《现代性的追寻：论1919年以来的中国新诗》，如经历一场“语言风景里的元诗之旅”。由此生发，了解阅读了不少书中所提及的诗人诗作。新发现的好诗不算多，印象深的作品有北岛的《开锁》等几首、郑敏的《金黄的稻束》、孟浪的《冬天》、柏桦的《夏天还很远》、欧阳江河的《星期日的钥匙》、鲁迅《野草》中不少作品、闻一多几首、多多几首、黄翔几首、韩东几首，每此即感“前辈诗人是一座高峰”，其余少有激动或眼前大亮的时刻。真正好的诗还得读张枣本人写的啊。</p>
<p>最近新购入不少外国诗人作品集，瓦雷里、马拉美、奥登、马克·斯特兰德、华莱士·史蒂文斯、希梅内斯，还有一本二十世纪冰岛诗选。许多诗集因年代久远，加之读者少，都不再出版，所幸还有复印版可以买到，锦秋家园小图书馆又丰富许多。读诗不在多，关键在符合当下的心情，徐徐品味，发呆悠游。下午喝着拿铁，读到高兴翻译的马林·索雷斯库的《朋友们》这首诗，边读边哈哈大笑，全诗引用如下：</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗话" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97%E8%AF%9D/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[气味风景之旅]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2023/03/05/a-smell-scenery-tour/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2023/03/05/a-smell-scenery-tour/</id>
    <published>2023-03-05T09:02:02.000Z</published>
    <updated>2023-04-12T09:12:30.343Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>风送来一阵味道<br>那不可言说者<br>掸去贴服我周身的气壳<br>那空有其表的无我<br>登时眉目清新<br>发、指抽芽<br>换季原来可以在当下发生<br>几幅旧图景展开<br>幽幽路啊<br>如根般将我带到很远</p>
<p>2023.3.3-3.5<br>于北京分行</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>风送来一阵味道<br>那不可言说者<br>掸去贴服我周身的气壳<br>那空有其表的无我<br>登时眉目清新<br>发、指抽芽<br>换季原来可以在当下发生<br>几幅旧图景展开<br>幽幽路啊<br>如根般将我带到很远</p>
<p>2023.3.3-3.5<br>于北京分]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[锁]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2023/02/17/lock/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2023/02/17/lock/</id>
    <published>2023-02-17T09:57:36.000Z</published>
    <updated>2023-04-27T07:52:14.265Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>以无言，维持陌生<br>目光与背影相对<br>不离气息的域<br>惟此可贪婪呼吸<br>凝神观赏<br>让灵魂醉于丰盈的芬芳中</p>
<p>周围的嘈杂是种保护<br>以免某一刻，有意或无意<br>当你与锁成为唯一的在场<br>沉默如此喧嚣<br>冻火挠烧下颌<br>你张口失语，素面霞红<br>佯装找钥匙<br>一个氧气瓶般心照不宣的词</p>
<p>2023.2.17<br>于北京分行</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>以无言，维持陌生<br>目光与背影相对<br>不离气息的域<br>惟此可贪婪呼吸<br>凝神观赏<br>让灵魂醉于丰盈的芬芳中</p>
<p>周围的嘈杂是种保护<br>以免某一刻，有意或无意<br>当你与锁成为唯一的在场<br>沉默如此喧嚣<br>冻火挠烧下颌<br>你张口]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[可疑的参照物]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2023/01/30/suspicious-reference-objects/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2023/01/30/suspicious-reference-objects/</id>
    <published>2023-01-30T09:01:43.000Z</published>
    <updated>2023-04-12T09:08:49.461Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>倚在车窗边看书，思绪飘渺<br>余光齐平的那扇窗突然加速<br>于是我猛地一晃<br>错觉公交失控向后溜去<br>像课堂上冷不丁砸到桌面的脸<br>大梦初醒，斜睨冒芽的窃笑</p>
<p>可我不在乎他们眼中的我<br>顾自对镜，画里画外<br>从来我只见镜像的我<br>不喜拍照因而有适当的托辞<br>相片里，“咔嚓”，面具脱裂<br>脸左右对调，很不真实！</p>
<p>吵架、论辩，甚或一场战争<br>都像角色互换疗法中的医生与病人<br>触及致命反转前<br>旁观者一度误认<br>陷入脸和词语的迷宫<br>二元藏进一元，难分彼此</p>
<p>几日未见的同站下车的女子<br>小步疾走在前方，喜庆的装扮<br>似还徜徉家乡小路，有说有笑<br>可陌生的城市街道啊，攫住孤单的脚<br>催促，日复一日<br>至辨不清哪个是家乡</p>
<p>勤奋工作换取报酬之人<br>也许只是被救助？<br>一种讳莫如深的游戏，制度<br>以看不见的手鞭打陀螺<br>同时烘烤一炉香香的面包<br>扶持一户户人丁渐旺的小家</p>
<p>朝前走，若你欲往马路对角<br>随意奔赴十字路口吧<br>垂直两向的信号灯必有一绿<br>笃定地走过去，直到……<br>一脚错踩的油门、一渊坍塌的路面<br>一条红黄绿后突变的交规<br>混乱中将你抛到虚空<br>抛到数学和一切你确信不疑的<br>存在之外</p>
<p>2023.1.30<br>于北京街上</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>倚在车窗边看书，思绪飘渺<br>余光齐平的那扇窗突然加速<br>于是我猛地一晃<br>错觉公交失控向后溜去<br>像课堂上冷不丁砸到桌面的脸<br>大梦初醒，斜睨冒芽的窃笑</p>
<p>可我不在乎他们眼中的我<br>顾自对镜，画里画外<br>从来我只见镜像的我<br>不喜]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[诗的发现——读张枣的诗与文小感]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2022/12/22/the-discovery-of-poetry--tasting-Zhangzaos-poems-and-essays/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2022/12/22/the-discovery-of-poetry--tasting-Zhangzaos-poems-and-essays/</id>
    <published>2022-12-22T02:48:06.000Z</published>
    <updated>2022-12-22T04:30:28.234Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>从2018年开始接触张枣的诗，到现在，读完了他不多的诗与文，颇感震撼。张枣的诗不大好懂，意象缤纷，字、词用得很活，思维发散、跳跃，文字间张力十足。如他所说，诗要说散文不能说的，诗歌一句顶一万句。</p>
<p>这几年我也写了不少诗，但收集回看起来，令自己满意的作品，百之六七而已，诗歌的风格一定或多或少受我个人阅历与思索的影响，不断发生着变化。诗歌实践，不就是生活、吸收、转化、写作的过程吗？以前读张枣的《刺客之歌》和《椅子坐进冬天……》，没读明白，后得知《刺客之歌》是其出国留学前所作，似乎能解其中意思。但诗歌和诗人的个人经历当分开看，诗歌被写出，即有自己的生命。时光久远后，字里行间弥漫的时代感、事件都慢慢隐去，只留下文本，只留下具有美感的一行行诗意的文字，单纯去读诗，不必看写作时间、环境，更不必看没有尽头的评论、阐释。所以我从来只读诗，不看评论，评论留给二流写手，诗人只写自己的诗。《刺客之歌》中给我留下深刻印象的是那重复着的两句：</p>
<blockquote>
<p>“历史的墙上挂着矛和盾<br>另一张脸在下面走动”</p>
</blockquote>
<p>前几日新冠高烧，卧床中戏仿此诗结构，作《空城之歌》，全诗如下：</p>
<a id="more"></a>
<blockquote>
<p>灯下，我如静物般枯坐<br>如身旁一只等候的杯子<br>许多时刻在蒸煮<br>等候着丰盈</p>
<p>空夜，病军以听觉之外的高呼，叫喊着<br>冲进大街小巷，寻找未攻陷的移动城池</p>
<p>快两点钟，那个时刻还没来<br>我有时间，有时间将白昼静置<br>把我沉到身体底部<br>去听所有被喧嚣淹没的对话</p>
<p>空夜，病军以听觉之外的高呼，叫喊着<br>冲进大街小巷，寻找未攻陷的移动城池</p>
<p>一股热量向上喷涌，烧红脸<br>战线在喉间嗫动，失匀的气息<br>将我暴露，羞涩僵在讲台上<br>背不出下一句课文</p>
<p>空夜，病军以听觉之外的高呼，叫喊着<br>冲进大街小巷，寻找未攻陷的移动城池</p>
<p>“嗡”的一声，弱电流袭过全身<br>二十座塔防在边缘绷断<br>杯子仍旧在等，那震颤发烫的时刻<br>我该不该就此动身，孤注一掷？</p>
<p>空夜，病军以听觉之外的高呼，叫喊着<br>冲进大街小巷，寻找未攻陷的移动城池</p>
</blockquote>
<p>而《椅子坐进冬天……》这首诗，网络上有张枣早年朗读的视频，细细看了几十遍，越来越有味道。诗读百遍，其义自现。这首诗是真正充满元诗语素的诗，由文字引领，逐步完整出全诗。诗中出现的几个“人物”十分有戏剧感：天使、理发师、主人、刺客。从开始感到的无厘头，到后来觉得此诗愈发幽默，天使“等着/滑过冰河的理发师”，“主人，是一个虚无，远远/站在郊外，呵着热气，/浓眉大眼地数着椅子：”，“如此刺客，在宇宙的/心间。”诗是自明的，不用多余的表述，因十分喜欢，在此摘录张枣原诗如下：</p>
<blockquote>
<p>椅子坐进冬天，一共<br>有三张，寒冷是肌肉，<br>它们一字儿排开，<br>害怕逻辑，天使中，<br>没有三个谁会<br>坐在它们身上，等着<br>滑过冰河的理发师，虽然<br>前方仍是一个大镜子，<br>喜鹊收拾着小分币。</p>
<p>风的织布机，织着四周。<br>主人，是一个虚无，远远<br>站在郊外，呵着热气，<br>浓眉大眼地数着椅子：<br>不用碰它即可拿掉<br>那个中间，<br>如果把左边的那张<br>移植到最右边，不停地——<br>如此刺客，在宇宙的<br>心间。突然<br>三张椅子中那莫须有的<br>第四张，那唯一的，<br>也坐进了冬天。像那年冬天……<br>……我爱你。</p>
</blockquote>
<p>近期北京疫情，持续居家，前几日拆快递时偶生感慨，作《物欲简史》，涂涂改改一番，自觉深得《椅子坐进冬天……》的要义，但二者不同，这是一首新的、独立的诗，诗中有我努力想抢救的词。全诗如下：</p>
<blockquote>
<p>隔着窗、帘<br>听外面枯叶漫飞<br>狂风笔力遒劲<br>清冷的冬季早晨<br>为我捎来什么？<br>循那莫须有的敲门声，打开<br>一纸箱，合衣端坐<br>揣着深居日子常盼的<br>意外之喜</p>
<p>道貌岸然地，纸箱掏给我<br>母亲早年手打的羊毛背心<br>儿时茶树新摘的嫩叶<br>小摊放学的卤豆干、炸油条<br>玫瑰，门票，钥匙下<br>印染海岛彩云的书页下<br>新买的婴儿绘本、米饼下有<br>一卷长长的待购清单<br>散架的字平复下来<br>撇捺角力间，志趣暗合<br>像出自我苍老的手，一份<br>预设的物欲史</p>
</blockquote>
<p>谨以此两首诗向诗人张枣致意，他的诗与文当常读，常新。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>从2018年开始接触张枣的诗，到现在，读完了他不多的诗与文，颇感震撼。张枣的诗不大好懂，意象缤纷，字、词用得很活，思维发散、跳跃，文字间张力十足。如他所说，诗要说散文不能说的，诗歌一句顶一万句。</p>
<p>这几年我也写了不少诗，但收集回看起来，令自己满意的作品，百之六七而已，诗歌的风格一定或多或少受我个人阅历与思索的影响，不断发生着变化。诗歌实践，不就是生活、吸收、转化、写作的过程吗？以前读张枣的《刺客之歌》和《椅子坐进冬天……》，没读明白，后得知《刺客之歌》是其出国留学前所作，似乎能解其中意思。但诗歌和诗人的个人经历当分开看，诗歌被写出，即有自己的生命。时光久远后，字里行间弥漫的时代感、事件都慢慢隐去，只留下文本，只留下具有美感的一行行诗意的文字，单纯去读诗，不必看写作时间、环境，更不必看没有尽头的评论、阐释。所以我从来只读诗，不看评论，评论留给二流写手，诗人只写自己的诗。《刺客之歌》中给我留下深刻印象的是那重复着的两句：</p>
<blockquote>
<p>“历史的墙上挂着矛和盾<br>另一张脸在下面走动”</p>
</blockquote>
<p>前几日新冠高烧，卧床中戏仿此诗结构，作《空城之歌》，全诗如下：</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗话" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97%E8%AF%9D/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[反复呼喊的梦]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2022/11/30/a-dream-that-cries-repeatedly/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2022/11/30/a-dream-that-cries-repeatedly/</id>
    <published>2022-11-30T08:55:35.000Z</published>
    <updated>2023-04-12T09:00:57.228Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>我想没心没肺地过上几年<br>将日子随手搁置<br>抛到无人的小路旁<br>晾在月色昏昏的露台上<br>溶进充满低俗话题的酒杯里<br>溺于冗长的情节老套的肥皂剧中<br>弃在荒原、浅滩，或别的什么地方<br>总之不是终日伏案<br>对着喋喋不休的文字<br>抓耳挠腮，冥思苦想<br>也不是成天衣冠楚楚，八本正经<br>扮演惹人生厌的刻板角色</p>
<p>总结、定计划这类恶习先要摒除<br>记步数、足迹，记灵感、思想<br>每年读多少书，创多少作<br>几岁上学几岁成家几岁告老<br>几岁为自己寻好归宿，写下墓志铭<br>虚设的网，一眼望尽<br>我不想就这样攀爬，衰朽，风干</p>
<p>荣誉，财富，里程碑，著作等身<br>一切欲以外在指标衡量灵性<br>以数字量化时间的谵妄<br>都无异盲目漂泊于表象世界<br>令我恐惧，也该丢弃</p>
<p>如果可以，把相册、日记<br>连同往昔的印象，统统丢了吧<br>生活本来无迹可寻，无可往复<br>如穿行在满地斑驳里，影子不断蜕变<br>无数叶缝中的太阳给了我无数的影子<br>究竟哪个是真？<br>又或者，全都是真？</p>
<p>倘若仍需向外索求<br>那是自身的光还未喷薄<br>反射光太刺眼<br>我想来点漫反射，我想<br>混入时空的无序<br>没心没肺地过上几年<br>将日子随手搁置<br>抛到无人的小路旁<br>晾在月色昏昏的露台上：</p>
<p>2022.11.30<br>于锦秋家园</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>我想没心没肺地过上几年<br>将日子随手搁置<br>抛到无人的小路旁<br>晾在月色昏昏的露台上<br>溶进充满低俗话题的酒杯里<br>溺于冗长的情节老套的肥皂剧中<br>弃在荒原、浅滩，或别的什么地方<br>总之不是终日伏案<br>对着喋喋不休的文字<br>抓耳挠腮，冥思]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[简谈自己的一首诗——《红灯》]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2022/11/09/a-brief-talk-on-my-poem-Red-Signal/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2022/11/09/a-brief-talk-on-my-poem-Red-Signal/</id>
    <published>2022-11-09T09:56:23.000Z</published>
    <updated>2022-11-10T02:29:37.736Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>昨日写了首诗：</p>
<blockquote>
<p>《红灯》</p>
<p>同行人，相互欠身格挡<br>你行她行，你停她也停<br>步影相随，眼神默契<br>以一见如故的信任<br>蹀躞向前，劈开垂直之流</p>
<p>不问青黄，同行人成行向前<br>新律法诞生、挺进<br>折断灯杆，拉灭日光<br>牌位凌空崩碎，文字被肢解<br>抛进熔炉铸作铁，红<br>遍大地</p>
<p>不上不下的脚，定在半空<br>这状若枝杈的梯子，欲通往<br>历史的哪个纪元？不如干脆<br>踢掉梯子，让双脚悬空<br>在永夜将至前，听风弹叶键<br>奏一曲绿袅的哀歌</p>
</blockquote>
<p>《红灯》一诗，主要写的是北京街头常见的行人闯红灯现象。</p>
<p>第一段是描写，一起闯红灯的人相互以对方的身体为盾牌，步子、影子前后相随，无需说话，眼神交流默契，小步向前，劈开了垂直方向的车流（自行车、摩托车、汽车），第四句“一见如故的信任”设有伏笔，引到略为沉重的第二段。</p>
<a id="more"></a>
<p>第二段含了人类历史上的卑劣行径。首句“不问青黄”，可以看作不理会红绿灯的“绿、黄”，而在红灯时通行，“不问青黄”还有不管是非、不分黑白的意思。同闯红灯的人排成一行，形成一股力，浩浩荡荡向前挺进，这时他们就是新的律法，人们身处重大历史事件的当下是无法对其产生意识的，他们折断灯杆，甚至将天上的太阳拉下，像红卫兵的“破四旧”，“牌位凌空崩碎”暗指“抄家”，平静的日常生活被突然打破，昔日小心供奉的祖上牌位，抄家的人不管什么是你视若珍宝的东西，什么是普通物品，一律砸得稀烂，红卫兵是无意识的群体行为，当时他们也许觉得自豪，一心奉伟人思想为圣经和唯一宗旨，盲目遵从、膜拜，狂热信仰，彼此间以此信仰为契合点，相互达成“一见如故的信任”，他们对自己当下的行为也许是不自知的。“文字被肢解”暗指各个朝代都有的文字狱，从你的日常文章里随意拆解字词，胡乱拼凑，断章取义，赠你一项项虚无的罪名，戴上一顶顶万劫不复的帽子。肢解后的文字，“抛进熔炉铸作铁”，销毁了文字本身的价值，铁可以看作一文不值的文字碎片，也可以看作由此诞生的铁器（刀剑、行刑的器具、关人的铁牢）。“红/遍大地”，这里特意在“红”字后换行，简单看可以作为与段首“青黄”呼应，但实际在强调这里所写的不是使大地充满欢庆的红，而是红卫兵，是血，是罪行，是人类给人类自己设置的种种刑罚。其实，人也只是一种动物而已。</p>
<p>第三段开始，“不上不下的脚，定在半空”，意象比较突兀、抽象，一个人爬在梯子上，这梯子像分叉的树枝，我们永远不知道自己会沿怎样的枝杈走下去，又会走到哪一个历史的纪元。“不如干脆/踢掉梯子，让双脚悬空”，可以看作受绞刑、上吊之人最后踢开支撑生命残余重量的那一个支柱，“在永夜将至前”就是在咽气前，再听听风弹奏叶片的琴键，奏一曲绿意款款、悠扬袅娜的哀歌。哀歌是古希腊时送葬的挽歌，也是西方的一种诗歌体裁。最后这段用一个树的形象把支离的意象串在一起，最后一行的“绿”也和诗的标题对应。至于这哀歌是奏给谁听的呢？就由读诗的人自己去想吧。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>昨日写了首诗：</p>
<blockquote>
<p>《红灯》</p>
<p>同行人，相互欠身格挡<br>你行她行，你停她也停<br>步影相随，眼神默契<br>以一见如故的信任<br>蹀躞向前，劈开垂直之流</p>
<p>不问青黄，同行人成行向前<br>新律法诞生、挺进<br>折断灯杆，拉灭日光<br>牌位凌空崩碎，文字被肢解<br>抛进熔炉铸作铁，红<br>遍大地</p>
<p>不上不下的脚，定在半空<br>这状若枝杈的梯子，欲通往<br>历史的哪个纪元？不如干脆<br>踢掉梯子，让双脚悬空<br>在永夜将至前，听风弹叶键<br>奏一曲绿袅的哀歌</p>
</blockquote>
<p>《红灯》一诗，主要写的是北京街头常见的行人闯红灯现象。</p>
<p>第一段是描写，一起闯红灯的人相互以对方的身体为盾牌，步子、影子前后相随，无需说话，眼神交流默契，小步向前，劈开了垂直方向的车流（自行车、摩托车、汽车），第四句“一见如故的信任”设有伏笔，引到略为沉重的第二段。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗话" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97%E8%AF%9D/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[感冒]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2022/10/23/cold/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2022/10/23/cold/</id>
    <published>2022-10-23T09:57:36.000Z</published>
    <updated>2022-10-25T10:01:39.270Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>夜里思绪涌向窗口</p>
<p>如流泄堤</p>
<p>倾倒脑中苦水</p>
<p>不断绝，已然失控</p>
<p><br></p>
<p>阳光似水冲刷林间疏叶</p>
<p>银杏和枫，因眩晕</p>
<p>咳下满坡秋色，多于我</p>
<p>一整个季节说出的话</p>
<p><br></p>
<p>此刻味觉近乎丧失</p>
<p>离结束又近一步</p>
<p>病菌转移，空间腾挪空间</p>
<p>若知觉尽毁</p>
<p>最后的时辰，不也如马蹄涡般</p>
<p>在旋转中轻盈风散？</p>
<p><br></p>
<p>不饮水，今夜</p>
<p>我执意让自己快速枯竭</p>
<p>留下干硬河床，让鱼无家可归</p>
<p>不料脑中积水如洋</p>
<p>这苦痛之源，化为涕洪</p>
<p>将夜冲走</p>
<p><br></p>
<p>2022.10.23</p>
<p>于锦秋家园</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>夜里思绪涌向窗口</p>
<p>如流泄堤</p>
<p>倾倒脑中苦水</p>
<p>不断绝，已然失控</p>
<p><br></p>
<p>阳光似水冲刷林间疏叶</p>
<p>银杏和枫，因眩晕</p>
<p>咳下满坡秋色，多于我</p>
<p>一整个季节说出的话</p>
<]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[记忆熟了]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2022/10/20/memory-matured/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2022/10/20/memory-matured/</id>
    <published>2022-10-20T05:51:19.000Z</published>
    <updated>2022-10-26T06:10:00.573Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>到长安商场吃面</p>
<p>逛稻诚书店</p>
<p>购入来京后第一本诗，再沿</p>
<p>复兴门大街、南礼士路</p>
<p>步至金融街，照例买了拿铁</p>
<p>馥郁漫长的午后时光</p>
<p><br></p>
<p>月坛南街上空布满铅灰色</p>
<p>蔽光高积云，时有乌鸦飞过</p>
<p>传唱民谣：“啊，啊……”</p>
<p>振落枝头几片黄叶</p>
<p><br></p>
<p>日复一日，用足尖</p>
<p>精读、圈点周围每条街巷</p>
<p>似不厌其烦的字典纂者</p>
<p>遍历光阴废墟，编排同格调小铺</p>
<p>反向转角，连起</p>
<p>树的虚线</p>
<p><br></p>
<p>等哪天，这些陌生的名都走旧了</p>
<p>记忆也就熟了</p>
<p><br></p>
<p>2022.10.20</p>
<p>于北京分行</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>到长安商场吃面</p>
<p>逛稻诚书店</p>
<p>购入来京后第一本诗，再沿</p>
<p>复兴门大街、南礼士路</p>
<p>步至金融街，照例买了拿铁</p>
<p>馥郁漫长的午后时光</p>
<p><br></p>
<p>月坛南街上空布满铅灰色</p>
<p>蔽光高]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
</feed>